<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
      <body>
         <milestone unit="folio" n="91r"/>
         <pb n="1"/>
         <div rend="linenumber">
            <head>I</head>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="mythological" locale="Greek">SIÞEN þe sege and þe assaut watz sesed at <ref type="location" name="Troy">Troye</ref>,<lb/>
               Þe borȝ brittened and brent to brondeȝ and askez,<lb/>
               Þe tulk þat þe trammes of tresoun þer wroȝt<lb/>
               Watz tried for his tricherie, þe trewest on erþe:</ref><lb/>
               Hit watz <ref type="mythological" locale="Roman"> <ref type="figure" properName="Aeneas">Ennias</ref> þe athel, and his highe kynde,<lb/>
               Þat siþen depreced prouinces, and patrounes bicome<lb/>
               Welneȝe of al þe wele in þe west iles.<lb/>
               <ref type="mythological" locale="Roman">Fro riche <ref type="figure" properName="Romulus">Romulus</ref> to <ref type="location" properName="Rome">Rome</ref> ricchis hym swyþe,<lb/>
               With gret bobbaunce þat burȝe he biges vpon fyrst,<lb/>
               And neuenes hit his aune nome, as hit now hat;<lb/>
               <ref type="figure" properName="Ticius">Tirius</ref> to <ref type="location" properName="Tuscany">Tuskan</ref> and teldes bigynnes,<lb/>
               <ref type="figure" properName="Langobard">Langaberde</ref> in <ref type="location" properName="Lombardy">Lumbardie</ref> lyftes vp homes,</ref><lb/>
               And fer ouer þe French flod <ref type="figure" properName="Felix Brutus">Felix Brutus</ref><lb/>
               On mony bonkkes ful brode <ref type="location" properName="Britain">Bretayn he settez</ref></ref><lb/>
               wyth wynne,<lb/></speaker>
               <speaker narrator="poet">Where werre and wrake and wonder<lb/>
               Bi syþez hatz wont þerinne,<lb/>
               And oft boþe blysse and blunder<lb/>
               Ful skete hatz skyfted synne.<lb/></speaker>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Ande quen þis <ref type="location" properName="Britain">Bretayn</ref> watz bigged bi þis burn rych,<lb/>
               Bolde bredden þerinne, baret þat lofden,<lb/>
               In mony turned tyme tene þat wroȝten.<lb/></speaker>
               <speaker narrator="poet">Mo ferlyes on þis folde han fallen here oft<lb/>
               Þen in any oþer þat I wot, syn þat ilk tyme.<lb/>
               Bot of alle þat here bult, of <ref type="location" properName="Britain">Bretaygne</ref> kynges,<lb/>
               Ay watz Arthur þe hendest, as I haf herde telle.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="91v"/>
               <pb n="2"/>
               Forþi an aunter in erde I attle to schawe,<lb/>
               Þat a selly in siȝt summe men hit holden,<lb/>
               And an outtrage awenture of Arthurez wonderez.<lb/>
               If ȝe wyl lysten þis laye bot on littel quile,<lb/>
               I schal telle hit as-tit, as I in toun herde,<lb/>
               with tonge,<lb/>
               As hit is stad and stoken<lb/>
               In stori stif and stronge,<lb/>
               With lel letteres loken,<lb/>
               In londe so hatz ben longe.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Þis kyng lay at <ref type="location" properName="Camelot">Camylot</ref> vpon <ref type="religious" religion="Christianity">Krystmasse</ref><lb/>
               With mony luflych lorde, ledez of þe best,<lb/>
               Rekenly of þe <ref type="mytholgical" locale="britishArthurian">Rounde Table</ref> alle þo rich breþer,<lb/>
               With rych reuel oryȝt and rechles merþes.<lb/>
               Þer tournayed tulkes by tymez ful mony,<lb/>
               Justed ful jolilé þise gentyle kniȝtes,<lb/>
               Syþen kayred to þe court caroles to make.<lb/>
               <ref type="numerological" num="fives">For þer þe fest watz ilyche ful fiften dayes,</ref><lb/>
               With alle þe mete and þe mirþe þat men couþe avyse;<lb/>
               Such glaum ande gle glorious to here,<lb/>
               Dere dyn vpon day, daunsyng on nyȝtes,<lb/>
               Al watz hap vpon heȝe in hallez and chambrez<lb/>
               With lordez and ladies, as leuest him þoȝt.<lb/>
               With all þe wele of þe worlde þay woned þer samen,<lb/>
                  Þe most kyd knyȝtez vnder <ref type="religious" religion="Christianity">Krystes seluen,</ref><lb/>
               And þe louelokkest ladies þat euer lif haden,<lb/>
               And he þe comlokest kyng þat þe court haldes;<lb/>
               For al watz þis fayre folk in her first age,<lb/>
               on sille,<lb/>
               Þe hapnest vnder heuen,<lb/>
               Kyng hyȝest mon of wylle;<lb/>
               Hit were now gret nye to neuen<lb/>
               So hardy a here on hille.<lb/></speaker>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Wyle Nw Ȝer watz so ȝep þat hit watz nwe cummen,<lb/>
               Þat day doubble on þe dece watz þe douth serued.<lb/>
               Fro þe kyng watz cummen with knyȝtes into þe halle,<lb/>
               <pb n="3"/>
               Þe chauntré of þe chapel cheued to an ende,<lb/>
               Loude crye watz þer kest of clerkez and oþer,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="92r"/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Nowel</ref> nayted onewe, neuened ful ofte;<lb/>
               And syþen riche forth runnen to reche hondeselle,<lb/>
               Ȝeȝed ȝeres-ȝiftes on hiȝ, ȝelde hem bi hond,<lb/>
               Debated busyly aboute þo giftes;<lb/>
               Ladies laȝed ful loude, þoȝ þay lost haden,<lb/>
               And he þat wan watz not wrothe, þat may ȝe wel trawe.<lb/>
               Alle þis mirþe þay maden to þe mete tyme;<lb/>
               When þay had waschen worþyly þay wenten to sete,<lb/>
               Þe best burne ay abof, as hit best semed,<lb/>
              <ref type="mythological" locale="britishArthurian">Whene <ref type="figure" properName="Guinevere">Guenore</ref>, ful gay, grayþed in þe myddes,<lb/>
               Dressed on þe dere des, dubbed al aboute,<lb/>
               Smal sendal bisides, a selure hir ouer<lb/>
               Of tryed <ref type="location" properName="Toulouse">tolouse</ref>, and <ref type="location" properName="Tartar"><!--Technically, we might call Tartar Russia, but for the sake of accuracy to the text I'm leaving as is-->tars</ref> tapites innoghe,<lb/>
               Þat were enbrawded and beten wyth þe best gemmes<lb/>
               Þat myȝt be preued of prys wyth penyes to bye,<lb/>
               in daye.</ref><lb/>
               Þe comlokest to discrye<lb/>
               Þer glent with yȝen <ref type="color" shade="gray">gray</ref>,<lb/>
               A semloker þat euer he syȝe<lb/>
               Soth moȝt no mon say.<lb/></speaker>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="hostDuty">Bot Arthure wolde not ete til al were serued,</ref><lb/>
               He watz so joly of his joyfnes, and sumquat childgered:<lb/>
               His lif liked hym lyȝt, he louied þe lasse<lb/>
               Auþer to longe lye or to longe sitte,<lb/>
               So bisied him his ȝonge blod and his brayn wylde.<lb/>
               And also an oþer maner meued him eke<lb/>
               Þat he þurȝ nobelay had nomen, he wolde neuer ete<lb/>
               Vpon such a dere day er hym deuised were<lb/>
               Of sum auenturus þyng an vncouþe tale,<lb/>
               Of sum mayn meruayle, þat he myȝt trawe,<lb/>
               Of alderes, of armes, of oþer auenturus,<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="adventure">Oþer sum segg hym bisoȝt of sum siker knyȝt<lb/>
               To joyne wyth hym in iustyng, in jopardé to lay,<lb/>
               Lede, lif for lyf, leue vchon oþer,</ref><lb/>
               <pb n="4"/>
               As fortune wolde fulsun hom, þe fayrer to haue.<lb/>
               Þis watz þe kynges countenaunce where he in court were,<lb/>
               At vch farand fest among his fre meny</speaker><lb/>
               <milestone unit="folio" n="92v"/>
               
                in halle.<lb/>
               Þerfore of face so fere<lb/>
               He stiȝtlez stif in stalle,<lb/>
               Ful ȝep in þat Nw Ȝere<lb/>
               Much mirthe he mas withalle.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="mythological" locale="britishArthurian">Thus þer stondes in stale þe stif kyng hisseluen,<lb/>
               Talkkande bifore þe hyȝe table of trifles ful hende.<lb/>
               There gode Gawan watz grayþed <ref type="figure" properName="Guinevere">Gwenore</ref> bisyde,<lb/>
               And <ref type="figure" locale="britishArthurian">Agrauayn</ref> a la dure mayn on þat oþer syde sittes,<lb/>
               Boþe þe kynges sistersunes and ful siker kniȝtes;<lb/>
               <ref type="figure" properName="Bishop Baldwin"><ref type="religious" religion="Christianity">Bischop Bawdewyn</ref></ref> abof biginez þe table,<lb/>
               And <ref type="figure" properName="Yvain">Ywan</ref>, <ref type="figure" properName="Urien">Vryn</ref> son, ette with hymseluen.</ref><lb/>
               Þise were diȝt on þe des and derworþly serued,<lb/>
               And siþen mony siker segge at þe sidbordez.<lb/>
               Þen þe first cors come with crakkyng of trumpes,<lb/>
               Wyth mony baner ful bryȝt þat þerbi henged;<lb/>
               Nwe nakryn noyse with þe noble pipes,<lb/>
               Wylde werbles and wyȝt wakned lote,<lb/>
               Þat mony hert ful hiȝe hef at her towches.<lb/>
               Dayntés dryuen þerwyth of ful dere metes,<lb/>
               Foysoun of þe fresche, and on so fele disches<lb/>
               Þat pine to fynde þe place þe peple biforne<lb/>
               For to sette þe sylueren þat sere sewes halden<lb/>
               on clothe.<lb/>
               Iche lede as he loued hymselue<lb/>
               Þer laght withouten loþe;<lb/>
               Ay <ref type="numerological" num="two">two</ref> had disches <ref type="numerological" num="twelve">twelue</ref>,<lb/>
               Good ber and bryȝt wyn boþe.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="poet">Now wyl I of hor seruise say yow no more,<lb/>
               For vch wyȝe may wel wit no wont þat þer were.<lb/>
               An oþer noyse ful newe neȝed biliue,<lb/>
               Þat þe lude myȝt haf leue liflode to cach;<lb/>
               <pb n="5"/>
               <ref type="folklore" locale="Irish" name="Bricriu's Feast">For vneþe watz þe noyce not a whyle sesed,<lb/>
               And þe fyrst cource in þe court kyndely serued,<lb/>
               Þer hales in at þe halle dor an aghlich mayster,<lb/>
               On þe most on þe molde on mesure hyghe;<lb/>
               Fro þe swyre to þe swange so sware and so þik,<lb/>
               And his lyndes and his lymes so longe and so grete,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="93r"/>
               Half etayn in erde I hope þat he were,<lb/>
               Bot mon most I algate mynn hym to bene,<lb/>
               And þat þe myriest in his muckel þat myȝt ride;<lb/>
               For of bak and of brest al were his bodi sturne,<lb/>
               Both his wombe and his wast were worthily smale,<lb/>
               And alle his fetures folȝande, in forme þat he hade,<lb/>
               ful clene;</ref><lb/>
               <ref type="pagan" myth="Green Man">For wonder of his hwe men hade,<lb/>
               Set in his semblaunt sene;<lb/>
               He ferde as freke were fade,<lb/>
               And oueral enker-<ref type="color" shade="green">grene</ref></ref>.<lb/></speaker>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Ande al grayþed in grene þis gome and his wedes:<lb/>
               A strayte cote ful streȝt, þat stek on his sides,<lb/>
               A meré mantile abof, mensked withinne<lb/>
               With pelure pured apert, þe pane ful clene<lb/>
               With blyþe blaunner ful bryȝt, and his hod boþe,<lb/>
               Þat watz laȝt fro his lokkez and layde on his schulderes;<lb/>
               Heme wel-haled hose of <ref type="color" shade="green">þat same</ref>,<lb/>
               Þat spenet on his sparlyr, and clene spures vnder<lb/>
               Of bryȝt <ref type="color" shade="green">golde</ref>, vpon silk bordes barred ful ryche,<lb/>
               And scholes vnder schankes þere þe schalk rides;<lb/>
               And alle his vesture uerayly watz clene <ref type="color" shade="green">verdure</ref>,<lb/>
               Boþe þe barres of his <ref type="circle" object="belt">belt</ref> and oþer blyþe stones,<lb/>
               Þat were richely rayled in his aray clene<lb/>
               Aboutte hymself and his sadel, vpon silk werkez.<lb/>
               Þat were to tor for to telle of tryfles þe halue<lb/>
               Þat were enbrauded abof, wyth <ref type="nature" fauna="birds flies">bryddes and flyȝes</ref>,<lb/>
               With <ref type="color" shade="green">gay gaudi of grene</ref>, þe <ref type="color" shade="gold">golde</ref> ay inmyddes.<lb/>
               Þe pendauntes of his payttrure, þe proude cropure,<lb/>
               His molaynes, and alle þe metail anamayld was þenne,<lb/>
               Þe steropes þat he stod on stayned of þe same,<lb/>
               <pb n="6"/>
               And his arsounz al after and his aþel skyrtes,<lb/>
               <ref type="color" shade="green">Þat euer glemered and glent al of grene stones;</ref><lb/>
               <ref type="color" shade="green">Þe fole þat he ferkkes on fyn of þat ilke,</ref><lb/>
               sertayn,<lb/>
               A <ref type="color" shade="green">grene</ref> <ref type="nature" fauna="horse">hors</ref> gret and þikke,<lb/>
               A stede ful stif to strayne,<lb/>
               In brawden brydel quik--<lb/>
               <milestone unit="folio" n="93v"/>
               To þe gome he watz ful gayn.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Wel gay watz þis gome gered in <ref type="color" shade="green">grene</ref>,<lb/>
               And þe here of his hed of his <ref type="nature" fauna="horse">hors</ref> swete.<lb/>
               Fayre fannand fax vmbefoldes his schulderes;<lb/>
               <ref type="pagan" myth="Green Man" >A much berd as a busk ouer his brest henges,<lb/>
               Þat wyth his hiȝlich here þat of his hed reches<lb/>
               Watz euesed al vmbetorne abof his elbowes,<lb/>
               Þat half his armes þer-vnder were halched in þe wyse<lb/>
               Of a kyngez capados þat closes his swyre;</ref><lb/>
               Þe mane of þat mayn <ref type="nature" fauna="horse">hors</ref> much to hit lyke,<lb/>
               Wel cresped and cemmed, wyth knottes ful mony<lb/>
               Folden in wyth fildore aboute þe <ref type="color" shade="green">fayre grene</ref>,<lb/>
               Ay a herle of þe here, an oþer of <ref type="color" shade="gold">golde</ref>;<lb/>
               Þe tayl and his toppyng twynnen of a sute,<lb/>
               And bounden boþe wyth a bande of a <ref type="color" shade="green">bryȝt grene</ref>,<lb/>
               Dubbed wyth ful dere stonez, as þe dok lasted,<lb/>
               Syþen þrawen wyth a þwong a þwarle knot alofte,<lb/>
               Þer mony bellez ful bryȝt of brende <ref type="color" shade="gold">golde</ref> <ref type="circle" object="ring">rungen</ref>.<lb/>
               <ref type="pagan" myth="Gren Man">Such a fole vpon folde, ne freke þat hym rydes,<lb/>
               Watz neuer sene in þat sale wyth syȝt er þat tyme,<lb/>
               with yȝe.</ref><lb/>
               He loked as layt so lyȝt,<lb/>
               So sayd al þat hym syȝe;<lb/>
               Hit semed as no mon myȝt<lb/>
               Vnder his dynttez dryȝe.<lb/></speaker>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Wheþer hade he no helme ne hawbergh nauþer,<lb/>
               Ne no pysan ne no plate þat pented to armes,<lb/>
               Ne no schafte ne no schelde to schwue ne to smyte,<lb/>
               <ref type="nature" flora="holly">Bot in his on honde he hade a holyn bobbe,<lb/>
               <pb n="7"/>
               Þat is grattest in <ref type="color" shade="green">grene</ref> when greuez ar bare,</ref><lb/>
               And an ax in his oþer, a hoge and vnmete,<lb/>
               A spetos sparþe to expoun in spelle, quoso myȝt.<lb/>
               Þe lenkþe of an elnȝerde þe large hede hade,<lb/>
               Þe grayn al of <ref type="color" shade="green">grene</ref> stele and of <ref type="color" shade="gold">golde</ref> hewen,<lb/>
               Þe bit burnyst bryȝt, with a brod egge<lb/>
               As wel schapen to schere as scharp rasores,<lb/>
                  <ref type="circle" object="cord">Þe stele of a stif staf þe sturne hit bi grypte,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="94r"/>
               Þat watz wounden wyth yrn to þe wandez ende,<lb/>
               And al bigrauen with <ref type="color" shade="green">grene</ref> in gracios werkes;<lb/>
               A lace lapped aboute, þat louked at þe hede,<lb/>
               And so after þe halme halched ful ofte,<lb/>
               Wyth tryed tasselez þerto tacched innoghe<lb/>
                  On botounz of þe bryȝt grene brayden ful ryche.</ref><lb/>
               Þis haþel heldez hym in and þe halle entres,<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="courage">Driuande to þe heȝe dece, dut he no woþe</ref>,<lb/>
               Haylsed he neuer one, bot heȝe he ouer loked.</speaker><lb/>
               <ref type="chivalry" moral="challenge"><speaker narrator="character" id="Green Knight">Þe fyrst word þat he warp, 'Wher is', he sayd,<lb/>
               'Þe gouernour of þis gyng? Gladly I wolde<lb/>
               Se þat segg in syȝt, and with hymself speke<lb/>
               raysoun.'</speaker></ref><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">To knyȝtez he kest his yȝe,<lb/>
               And reled hym vp and doun;<lb/>
               He stemmed, and con studie<lb/>
               Quo walt þer most renoun.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Ther watz lokyng on lenþe þe lude to beholde,<lb/>
               For vch mon had meruayle quat hit mene myȝt<lb/>
               Þat a haþel and a <ref type="nature" fauna="horse">horse</ref> myȝt such a hwe lach,<lb/>
               <ref type="nature" flora="grass">As growe <ref type="color" shade="green">grene</ref> as þe gres and <ref type="color" shade="green">grener</ref> hit semed,<lb/>
               Þen <ref type="color" shade="green">grene</ref> aumayl on <ref type="color" shade="green">golde</ref> glowande bryȝter.</ref><lb/>
               Al studied þat þer stod, and stalked hym nerre<lb/>
               Wyth al þe wonder of þe worlde what he worch schulde.<lb/>
               For fele sellyez had þay sen, bot such neuer are;<lb/>
               Forþi for <ref type="pagan" myth="phantom|fairy">fantoum and fayryȝe</ref> þe folk þere hit demed.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="courage">Þerfore to answare watz arȝe mony aþel freke,<lb/>
               And al stouned at his steuen and stonstil seten<lb/>
               In a swoghe sylence þurȝ þe sale riche;<lb/>
               <pb n="8"/>
               As al were slypped vpon slepe so slaked hor lotez<lb/>
               in hyȝe--</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="poet"><ref type="chivalry" moral="courtesy">I deme hit not al for doute,<lb/>
               Bot sum for cortaysye--<lb/>
               Bot let hym þat al schulde loute<lb/>
               Cast vnto þat wyȝe.</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="courtesy|bravery">Þenn Arþour bifore þe hiȝ dece þat auenture byholdez,<lb/>
               And rekenly hym reuerenced, for rad was he neuer,</ref></speaker><lb/>
               And sayde, <speaker narrator="character" id="Arthur"><ref type="chivalry" moral="hostDuty">'Wyȝe, welcum iwys to þis place,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="94v"/>
               Þe hede of þis ostel Arthour I hat;<lb/>
               Liȝt luflych adoun and lenge, I þe praye,<lb/>
               And quat-so þy wylle is we schal wyt after.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|challenge">'Nay, as help me,' quoþ þe haþel, 'he þat on hyȝe syttes,<lb/>
               To wone any quyle in þis won, hit watz not myn ernde;<lb/>
               Bot for þe los of þe, lede, is lyft vp so hyȝe,<lb/>
               And þy burȝ and þy burnes best ar holden,<lb/>
               Stifest vnder stel-gere on stedes to ryde,<lb/>
               Þe wyȝtest and þe worþyest of þe worldes kynde,<lb/>
               Preue for to play wyth in oþer pure laykez,<lb/>
               And here is kydde cortaysye, as I haf herd carp,<lb/>
               And þat hatz wayned me hider, iwyis, at þis tyme.<lb/>
               Ȝe may be seker bi þis braunch þat I bere here<lb/>
               Þat I passe as in pes, and no plyȝt seche;<lb/>
               For had I founded in fere in feȝtyng wyse,<lb/>
               I haue a hauberghe at home and a helme boþe,<lb/>
               A schelde and a scharp spere, schinande bryȝt,<lb/>
               Ande oþer weppenes to welde, I wene wel, als;<lb/>
               Bot for I wolde no were, my wedez ar softer.<lb/>
               Bot if þou be so bold as alle burnez tellen,<lb/>
               Þou wyl grant me godly þe gomen þat I ask<lb/>
               bi ryȝt.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Arthur">Arthour con onsware,<lb/>
               And sayd, <ref type="chivalry" moral="hostDuty|challenge|bravery">'Sir cortays knyȝt,<lb/>
               If þou craue batayl bare,<lb/>
               Here faylez þou not to fyȝt.'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight">'Nay, frayst I no fyȝt, in fayth I þe telle,<lb/>
               Hit arn aboute on þis bench bot berdlez chylder.<lb/>
               If I were hasped in armes on a heȝe stede,<lb/>
               <pb n="9"/>
               Here is no mon me to mach, for myȝtez so wayke.<lb/>
               Forþy I craue in þis court a <ref type="religious" religion="Christianity">Crystemas</ref> gomen,<lb/>
               For hit is Ȝol and Nwe Ȝer, and here ar ȝep mony:<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="challenge">If any so hardy in þis hous holdez hymseluen,<lb/>
               Be so bolde in his blod, brayn in hys hede,<lb/>
               Þat dar stifly strike a strok for an oþer,<lb/>
               I schal gif hym of my gyft þys giserne ryche,<lb/>
               Þis ax, þat is heué innogh, to hondele as hym lykes,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="95r"/>
               <ref type="folklore" locale="Irish" name="Cuchulain Slays the Hound of Culain">And I schal bide þe fyrst bur as bare as I sitte.<lb/>
               If any freke be so felle to fonde þat I telle,<lb/>
               Lepe lyȝtly me to, and lach þis weppen,<lb/>
               I quit-clayme hit for euer, kepe hit as his auen,<lb/>
               And I schal stonde hym a strok, stif on þis flet,<lb/>
               Ellez þou wyl diȝt me þe dom to dele hym an oþer<lb/>
               barlay,<lb/>
               And ȝet gif hym respite,<lb/>
               A <ref type="numerological" num="twelve">twelmonyth</ref> and a day;<lb/>
               Now hyȝe, and let se tite<lb/>
               Dar any herinne oȝt say.</ref>'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">If he hem stowned vpon fyrst, stiller were þanne<lb/>
               Alle þe heredmen in halle, þe hyȝ and þe loȝe.<lb/>
               Þe renk on his rouncé hym ruched in his sadel,<lb/>
               And runischly his <ref type="color" shade="red">rede</ref> yȝen he reled aboute,<lb/>
               Bende his bresed broȝez, blycande <ref type="color" shade="green">grene</ref>,<lb/>
               Wayued his berde for to wayte quo-so wolde ryse.<lb/>
               When non wolde kepe hym with carp he coȝed ful hyȝe,<lb/>
               Ande rimed hym ful richly, and ryȝt hym to speke:</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight">'What, is þis Arthures hous,' quoþ þe haþel þenne,<lb/>
               '<ref type="chivalry" moral="bravery|challenge">Þat al þe rous rennes of þurȝ ryalmes so mony?<lb/>
               Where is now your sourquydrye and your conquestes,<lb/>
               Your gryndellayk and your greme, and your grete wordes?<lb/>
               Now is þe reuel and þe renoun of þe Rounde Table<lb/>
               Ouerwalt wyth a worde of on wyȝes speche,<lb/>
               For al dares for drede withoute dynt schewed!'</ref></speaker><lb/>
               Wyth þis he laȝes so loude þat þe lorde greued;<lb/>
               Þe blod schot for scham into his schyre face<lb/>
               and lere;<lb/>
               <pb n="10"/>
               <speaker narrator="omniscient">He wex as wroth as wynde,<lb/>
               So did alle þat þer were.<lb/>
               Þe kyng as kene bi kynde<lb/>
               Þen stod þat stif mon nere,</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Arthur">Ande sayde, 'Haþel, by heuen, þyn askyng is nys,<lb/>
               And as þou foly hatz frayst, fynde þe behoues.<lb/>
               I know no gome þat is gast of þy grete wordes;<lb/>
               Gif me now þy geserne, vpon <ref type="religious" religion="Christianity">Godez</ref> halue,<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="hostDuty|bravery">And I schal bayþen þy bone þat þou boden habbes.</ref>'</speaker><lb/>
               <milestone unit="folio" n="95v"/>
               <speaker narrator="omniscient">Lyȝtly lepez he hym to, and laȝt at his honde.<lb/>
               Þen feersly þat oþer freke vpon fote lyȝtis.<lb/>
               Now hatz Arthure his axe, and þe halme grypez,<lb/>
               And sturnely sturez hit aboute, þat stryke wyth hit þoȝt.<lb/>
               Þe stif mon hym bifore stod vpon hyȝt,<lb/>
               Herre þen ani in þe hous by þe hede and more.<lb/>
               Wyth sturne schere þer he stod he stroked his berde,<lb/>
               And wyth a countenaunce dryȝe he droȝ doun his cote,<lb/>
               No more mate ne dismayd for hys mayn dintez<lb/>
               Þen any burne vpon bench hade broȝt hym to drynk<lb/>
               of wyne.<lb/>
               Gawan, þat sate bi þe quene,<lb/>
               To þe kyng he can enclyne:</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="honor">'I beseche now with saȝez sene<lb/>
               Þis melly mot be myne.</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Wolde ȝe, worþilych lorde,' quoþ Wawan to þe kyng,<lb/>
               'Bid me boȝe fro þis benche, and stonde by yow þere,<lb/>
               Þat I wythoute vylanye myȝt voyde þis table,<lb/>
               And þat my legge lady lyked not ille,<lb/>
               I wolde com to your counseyl bifore your cort ryche.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="knightDuty|bravery">For me þink hit not semly, as hit is soþ knawen,<lb/>
               Þer such an askyng is heuened so hyȝe in your sale,<lb/>
               Þaȝ ȝe ȝourself be talenttyf, to take hit to yourseluen,<lb/>
               Whil mony so bolde yow aboute vpon bench sytten,<lb/>
               Þat vnder heuen I hope non haȝerer of wylle,<lb/>
               Ne better bodyes on bent þer baret is rered.</ref><lb/>
               <ref type="chivalry" moral="modesty">I am þe wakkest, I wot, and of wyt feblest,<lb/>
               And lest lur of my lyf, quo laytes þe soþe--<lb/>
               <pb n="11"/>
               Bot for as much as ȝe ar myn em I am only to prayse,<lb/>
               No bounté bot your blod I in my bodé knowe;<lb/>
               And syþen þis note is so nys þat noȝt hit yow falles,<lb/>
               And I haue frayned hit at yow fyrst, foldez hit to me;<lb/>
               And if I carp not comlyly, let alle þis cort rych<lb/>
               bout blame.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Ryche togeder con roun,<lb/>
               And syþen þay redden alle same<lb/>
               To ryd þe kyng wyth croun,<lb/>
               And gif Gawan þe game.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <milestone unit="folio" n="96r"/>
               <speaker narrator="omniscient">Þen comaunded þe kyng þe knyȝt for to ryse;<lb/>
               And he ful radly vpros, and ruchched hym fayre,<lb/>
               Kneled doun bifore þe kyng, and cachez þat weppen;<lb/>
               And he luflyly hit hym laft, and lyfte vp his honde,<lb/>
               And gef hym <ref type="religious" religion="Christianity">Goddez</ref> blessyng, and gladly hym biddes<lb/>
               Þat his hert and his honde schulde hardi be boþe.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Arthur">'Kepe þe cosyn,' quoþ þe kyng, 'þat þou on kyrf sette,<lb/>
               And if þou redeȝ hym ryȝt, redly I trowe<lb/>
               Þat þou schal byden þe bur þat he schal bede after.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Gawan gotz to þe gome with giserne in honde,<lb/>
               And he baldly hym bydez, he bayst neuer þe helder.<lb/>
                  Þen carppez to Sir Gawan þe knyȝt in þe <ref type="color" shade="green">grene</ref>,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight"><ref type="chivalry" moral="oaths">'Refourme we oure forwardes, er we fyrre passe.<lb/>
               Fyrst I eþe þe, haþel, how þat þou hattes<lb/>
               Þat þou me telle truly, as I tryst may.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="oaths">'In god fayth,' quoþ þe goode knyȝt, 'Gawan I hatte,<lb/>
               Þat bede þe þis buffet, quat-so bifallez after,<lb/>
               And at þis tyme <ref type="numerological" num="twelve">twelmonyth</ref> take at þe an oþer<lb/>
               Wyth what weppen so þou wylt, and wyth no wyȝ ellez<lb/>
               on lyue.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight"><ref type="chivalry" moral="courtesy">Þat oþer onswarez agayn,<lb/>
               'Sir Gawan, so mot I þryue<lb/>
               As I am ferly fayn<lb/>
               Þis dint þat þou schal dryue.</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               '<speaker narrator="character" id="Green Knight"><ref type="chivalry" moral="oaths">Bigog,' quoþ þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> knyȝt, 'Sir Gawan, me lykes<lb/>
               Þat I schal fange at þy fust þat I haf frayst here.<lb/>
               And þou hatz redily rehersed, bi resoun ful trwe,<lb/>
               <pb n="12"/>
               Clanly al þe couenaunt þat I þe kynge asked,<lb/>
               Saf þat þou schal siker me, segge, bi þi trawþe,<lb/>
               Þat þou schal seche me þiself, where-so þou hopes<lb/>
               I may be funde vpon folde, and foch þe such wages<lb/>
               As þou deles me to-day bifore þis douþe ryche.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Where schulde I wale þe,' quoþ Gauan, 'where is þy place?<lb/>
               I wot neuer where þou wonyes, bi <ref type="religious" religion="Christianity">hym</ref> þat me wroȝt,<lb/>
               Ne I know not þe, knyȝt, by cort ne þi name.<lb/>
               Bot teche me truly þerto, and telle me how þou hattes,<lb/>
               And I schal ware alle my wyt to wynne me þeder,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="96v"/>
               And þat I swere þe for soþe, and by my seker traweþ.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight">'Þat is innogh in Nwe Ȝer, hit nedes no more',<lb/>
               Quoþ þe gome in þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> to Gawan þe hende;<lb/>
               'Ȝif I þe telle trwly, quen I þe tape haue<lb/>
               And þou me smoþely hatz smyten, smartly I þe teche<lb/>
               Of my hous and my home and myn owen nome,<lb/>
               Þen may þou frayst my fare and forwardez holde;<lb/>
               And if I spende no speche, þenne spedez þou þe better,<lb/>
               For þou may leng in þy londe and layt no fyrre--<lb/>
               bot slokes!<lb/>
               Ta now þy grymme tole to þe,<lb/>
               And let se how þou <ref type="nature" flora="oak">cnokez</ref>.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Gladly, sir, for soþe',</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Quoþ Gawan; his ax he strokes.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> knyȝt vpon grounde grayþely hym dresses,<lb/>
               A littel lut with þe hede, þe lere he discouerez,<lb/>
               His longe louelych lokkez he layd ouer his croun,<lb/>
               Let þe naked nec to þe note schewe.<lb/>
               Gauan gripped to his ax, and gederes hit on hyȝt,<lb/>
               Þe kay fot on þe folde he before sette,<lb/>
               Let him doun lyȝtly lyȝt on þe naked,<lb/>
               Þat þe scharp of þe schalk schyndered þe bones,<lb/>
               <ref type="wounds" injury="beheading">And schrank þurȝ þe schyire grece, and schade hit in <ref type="numerological" num="two">twynne</ref>,<lb/>
               Þat þe bit of þe broun stel bot on þe grounde</ref>.<lb/>
               Þe fayre hede fro þe halce hit to þe erþe,<lb/>
               Þat fele hit foyned wyth her fete, þere hit forth roled;<lb/>
               Þe blod brayd fro þe body, þat blykked on þe grene;<lb/>
               <pb n="13"/>
               And nawþer faltered ne fel þe freke neuer þe helder,<lb/>
               Bot styþly he start forth vpon styf schonkes,<lb/>
               And runyschly he raȝt out, þere as renkkez stoden,<lb/>
               Laȝt to his lufly hed, and lyft hit vp sone;<lb/>
               And syþen boȝez to his blonk, þe brydel he cachchez,<lb/>
               Steppez into stelbawe and strydez alofte,<lb/>
               And his hede by þe here in his honde haldez;<lb/>
               And as sadly þe segge hym in his sadel sette<lb/>
               As non vnhap had hym ayled, þaȝ hedlez he were<lb/>
               in stedde.<lb/>
               He brayde his bulk aboute,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="97r"/>
               Þat vgly bodi þat bledde;<lb/>
               Moni on of hym had doute,<lb/>
               Bi þat his resounz were redde.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">For þe hede in his honde he haldez vp euen,<lb/>
               Toward þe derrest on þe dece he dressez þe face,<lb/>
               And hit lyfte vp þe yȝe-lyddez and loked ful brode,<lb/>
               And meled þus much with his muthe, as ȝe may now here:<lb/>
               <speaker narrator="character" id="Green Knight">'Loke, Gawan, þou be grayþe to go as þou hettez,</speaker><lb/>
               And layte as lelly til þou me, lude, fynde,<lb/>
               As þou hatz hette in þis halle, herande þise knyȝtes;<lb/>
               To þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> chapel þou chose, I charge þe, to fotte<lb/>
               Such a dunt as þou hatz dalt--disserued þou habbez<lb/>
               To be ȝederly ȝolden on Nw Ȝeres morn.<lb/>
               Þe knyȝt of þe grene chapel men knowen me mony;<lb/>
               Forþi me for to fynde if þou fraystez, faylez þou neuer.<lb/>
               Þerfore com, <ref type="chivalry" moral="duty|oath">oþer recreaunt be calde þe behoues.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">With a runisch rout þe raynez he tornez,<lb/>
               Halled out at þe hal dor, his hed in his hande,<lb/>
               Þat þe fyr of þe flynt flaȝe fro fole houes.<lb/>
               To quat kyth he becom knwe non þere,<lb/>
               Neuer more þen þay wyste from queþen he watz wonnen.<lb/>
               What þenne?<lb/>
               Þe kyng and Gawen þare<lb/>
               At þat grene þay laȝe and grenne,<lb/>
               Ȝet breued watz hit ful bare<lb/>
               A meruayl among þo menne.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <pb n="14"/>
               <speaker narrator="omniscient">Þaȝ Arþer þe hende kyng at hert hade wonder,<lb/>
               He let no semblaunt be sene, bot sayde ful hyȝe<lb/>
               To þe comlych quene wyth cortays speche,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Arthur">'Dere dame, to-day demay yow neuer;<lb/>
               Wel bycommes such craft vpon <ref type="religious" religion="Christianity">Cristmasse</ref>,<lb/>
               Laykyng of enterludez, to laȝe and to syng,<lb/>
               Among þise kynde caroles of knyȝtez and ladyez.<lb/>
               Neuer þe lece to my mete I may me wel dres,<lb/>
               For I haf sen a selly, I may not forsake.'<lb/>
               He glent vpon Sir Gawen, and gaynly he sayde,<lb/>
               'Now, sir, heng vp þyn ax, þat hatz innogh hewen';<lb/>
               <milestone unit="folio" n="97v"/>
               And hit watz don abof þe dece on doser to henge,<lb/>
               Þer alle men for meruayl myȝt on hit loke,<lb/>
               And bi trwe tytel þerof to telle þe wonder.<lb/>
               Þenne þay boȝed to a borde þise burnes togeder,<lb/>
               Þe kyng and þe gode knyȝt, and kene men hem serued<lb/>
               Of alle dayntyez double, as derrest myȝt falle;<lb/>
               Wyth alle maner of mete and mynstralcie boþe,<lb/>
               Wyth wele walt þday, til worþed an ende<lb/>
               in londe.<lb/>
               Now þenk wel, Sir Gawan,<lb/>
               For woþe þat þou ne wonde<lb/>
               Þis auenture for to frayn<lb/>
                  Þat þou hatz tan on honde.<lb/></speaker>
            </lg>
         </div>
         <div rend="linenumber">
            <head>II</head>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">THIS hanselle hatz Arthur of auenturus on fyrst<lb/>
               In ȝonge ȝer, for he ȝerned ȝelpyng to here.<lb/>
               Thaȝ hym wordez were wane when þay to sete wenten,<lb/>
               Now ar þay stoken of sturne werk, stafful her hond.<lb/>
               Gawan watz glad to begynne þose gomnez in halle,<lb/>
               Bot þaȝ þe ende be heuy haf ȝe no wonder;<lb/>
               For þaȝ men ben mery in mynde quen þay han mayn drynk,<lb/>
               A ȝere ȝernes ful ȝerne, and ȝeldez neuer lyke,<lb/>
               Þe forme to þe fynisment foldez ful selden.<lb/>
               Forþi þis Ȝol ouerȝede, and þe ȝere after,<lb/>
               And vche sesoun serlepes sued after oþer:<lb/>
               <pb n="15"/>
               After <ref type="religious" religion="Christianity">Crystenmasse</ref> com þe crabbed <ref type="religious" religion="Christianity">lentoun</ref>,<lb/>
               Þat fraystez flesch wyth þe fysche and fode more symple;<lb/>
               Bot þenne þe weder of þe worlde wyth wynter hit þrepez,<lb/>
               Colde clengez adoun, cloudez vplyften,<lb/>
               Schyre schedez þe rayn in schowrez ful warme,<lb/>
               Fallez vpon fayre flat, <ref type ="nature" flora="flowers">flowrez</ref> þere schewen,<lb/>
               Boþe groundez and þe greuez <ref type="color" shade="green">grene</ref> ar her wedez,<lb/>
               Bryddez busken to bylde, and bremlych syngen<lb/>
               For solace of þe softe somer þat sues þerafter<lb/>
               bi bonk;<lb/>
               And <ref type="nature" flora="flowers">blossumez</ref> bolne to blowe<lb/>
               Bi rawez rych and ronk,<lb/>
               Þen notez noble innoȝe<lb/>
               <milestone unit="folio" n="98r"/>
               Ar herde in wod so wlonk.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">After þe sesoun of somer wyth þe soft wyndez<lb/>
               Quen <ref type="mythological" locale="Greek" figure="Zephyrus">Zeferus</ref> syflez hymself on sedez and erbez,<lb/>
               Wela wynne is þe wort þat waxes þeroute,<lb/>
               When þe donkande dewe dropez of þe leuez,<lb/>
               To bide a blysful blusch of þe bryȝt sunne.<lb/>
               Bot þen hyȝes heruest, and hardenes hym sone,<lb/>
               Warnez hym for þe wynter to wax ful rype;<lb/>
               He dryues wyth droȝt þe dust for to ryse,<lb/>
               Fro þe face of þe folde to flyȝe ful hyȝe;<lb/>
               Wroþe wynde of þe welkyn wrastelez with þe sunne,<lb/>
               Þe leuez lancen fro þe lynde and lyȝten on þe grounde,<lb/>
               And al <ref type="color" shade="gray">grayes</ref> þe <ref type="nature" flora="grass">gres</ref> þat <ref type="color" shade="green">grene</ref> watz ere;<lb/>
               Þenne al rypez and rotez þat ros vpon fyrst,<lb/>
               And þus ȝirnez þe ȝere in ȝisterdayez mony,<lb/>
               And wynter wyndez aȝayn, as þe worlde askez,<lb/>
               no fage,<lb/>
               Til <ref type="religious" religion="Christianity">Meȝelmas</ref> mone<lb/>
               Watȝ cumen wyth wynter wage;<lb/>
               Þen þenkkez Gawan ful sone<lb/>
               Of his anious uyage.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Ȝet quyl<ref type="religious" religion="Christianity"> Al-hal-day</ref> with Arþer he lenges;<lb/>
               And he made a fare on þat fest for þe frekez sake,<lb/>
               With much reuel and ryche of þe Rounde Table.<lb/>
               <pb n="16"/>
               Knyȝtez ful cortays and comlych ladies<lb/>
               Al for luf of þat lede in longynge þay were,<lb/>
               Bot neuer þe lece ne þe later þay neuened bot merþe:<lb/>
               Mony ioylez for þat ientyle iapez þer maden.<lb/>
               For aftter mete with mournyng he melez to his eme,<lb/>
               And spekez of his passage, and pertly he sayde,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="duty|oath">'Now, lege lorde of my lyf, leue I yow ask;<lb/>
               Ȝe knowe þe cost of þis cace, kepe I no more<lb/>
               To telle yow tenez þerof neuer bot trifel;<lb/>
               Bot I am boun to þe bur barely to-morne<lb/>
               To sech þe gome of þe <ref type="color" shade="green">grene</ref>, as <ref type="religious" religion="Christianity">God</ref> wyl me wysse.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þenne þe best of þe burȝ boȝed togeder,<lb/>
               <ref type="mythological" locale="britishArthurian"><ref type="figure" properName="Yvain">Aywan</ref>, and <ref type="figure" properName="Eric">Errik</ref>, and oþer ful mony,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="98v"/>
               <ref type="figure" properName="Dodinal de Sauvage">Sir Doddinaual de Sauage</ref>, þe duk of <ref type="figure" properName="Clarence">Clarence</ref>,<lb/>
               <ref type="figure" properName="Lancelot">Launcelot</ref>, and <ref type="figure" properName="Lionel">Lyonel</ref>, and <ref type="figure" properName="Lucan">Lucan</ref> þe gode,<lb/>
               <ref type="figure" properName="Bors">Sir Boos</ref>, and <ref type="figure" properName="Bedivere">Sir Byduer</ref>, big men boþe,<lb/>
                  And mony oþer menskful, with <ref type="figure" properName="Mador de la Porte">Mador de la Port</ref></ref>.<lb/>
               Alle þis compayny of court com þe kyng nerre<lb/>
               For to counseyl þe knyȝt, with care at her hert.<lb/>
               Þere watz much derue doel driuen in þe sale<lb/>
               Þat so worþé as Wawan schulde wende on þat ernde,<lb/>
               To dryȝe a delful dynt, and dele no more<lb/>
               wyth bronde.<lb/>
               Þe knyȝt mad ay god chere,<lb/>
               And sayde,</speaker> <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="knightDuty|bravery">'Quat schuld I wonde?<lb/>
               Of destinés derf and dere<lb/>
               What may mon do bot fonde?'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="omniscient"> He dowellez þer al þat day, and dressez on þe morn,<lb/>
               Askez erly hys armez, and alle were þay broȝt.<lb/>
               Fyrst a <ref type="color" shade="crimson">tulé</ref> tapit tyȝt ouer þe flet,<lb/>
               And miche watz þe gyld gere þat glent þeralofte;<lb/>
               Þe stif mon steppez þeron, and þe stel hondelez,<lb/>
               Dubbed in a dublet of a dere tars,<lb/>
               And syþen a crafty capados, closed aloft,<lb/>
               Þat wyth a bryȝt blaunner was bounden withinne.<lb/>
               Þenne set þay þe sabatounz vpon þe segge fotez,<lb/>
               His legez lapped in stel with luflych greuez,<lb/>
               With polaynez piched þerto, policed ful clene,<lb/>
               Aboute his knez knaged wyth knotez of <ref type="color" shade="gold">golde</ref>;<lb/>
               <pb n="17"/>
               Queme quyssewes þen, þat coyntlych closed<lb/>
               His thik þrawen þyȝez, with þwonges to tachched;<lb/>
               And syþen þe brawden bryné of bryȝt stel <ref type="circle" object="ring">ryngez</ref><lb/>
               Vmbeweued þat wyȝ vpon wlonk stuffe,<lb/>
               And wel bornyst brace vpon his boþe armes,<lb/>
               With gode cowters and gay, and glouez of plate,<lb/>
               And alle þe godlych gere þat hym gayn schulde<lb/>
               þat tyde;<lb/>
               Wyth ryche cote-armure,<lb/>
               His <ref type="color" shade="gold">gold</ref> sporez spend with pryde,<lb/>
               Gurde wyth a bront ful sure<lb/>
               With silk sayn vmbe his syde.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <milestone unit="folio" n="99r"/>
               <speaker narrator="omniscient">When he watz hasped in armes, his harnays watz ryche:<lb/>
               Þe lest lachet ouer loupe lemed of <ref type="color" shade="gold">golde</ref>.<lb/>
               So harnayst as he watz he herknez his <ref type="religious" religion="Christianity">masse</ref>,<lb/>
               Offred and honoured at þe heȝe auter.<lb/>
               Syþen he comez to þe kyng and to his cort-ferez,<lb/>
               Lachez lufly his leue at lordez and ladyez;<lb/>
               And þay hym kyst and conueyed, bikende hym to <ref type="religious" religion="Christianity">Kryst</ref>.<lb/>
               Bi þat watz Gryngolet grayth, and gurde with a sadel<lb/>
               Þat glemed ful gayly with mony <ref type="color" shade="gold">golde</ref> frenges,<lb/>
               Ayquere naylet ful nwe, for þat note ryched;<lb/>
               Þe brydel barred aboute, with bryȝt <ref type="color" shade="gold">golde</ref> bounden;<lb/>
               Þe apparayl of þe payttrure and of þe proude skyrtez,<lb/>
               Þe cropore and þe couertor, acorded wyth þe arsounez;<lb/>
               And al watz rayled on <ref type="color" shade="red">red</ref> ryche <ref type="color" shade="gold">golde</ref> naylez,<lb/>
               Þat al glytered and glent as glem of þe sunne.<lb/>
               Þenne hentes he þe helme, and hastily hit kysses,<lb/>
               Þat watz stapled stifly, and stoffed wythinne.<lb/>
               Hit watz hyȝe on his hede, hasped bihynde,<lb/>
               Wyth a lyȝtly vrysoun ouer þe auentayle,<lb/>
               Enbrawden and bounden wyth þe best gemmez<lb/>
               On brode sylkyn borde, and <ref type="nature" fauna="birds">bryddez</ref> on semez,<lb/>
               As <ref type="nature" fauna="parrot">papiayez</ref> paynted peruyng bitwene,<lb/>
               Tortors and trulofez entayled so þyk<lb/>
               As mony burde þeraboute had ben <ref type="numerological" num="seven">seuen</ref> wynter<lb/>
               in toune.<lb/>
               <pb n="18"/>
               Þe cercle watz more o prys<lb/>
               Þat vmbeclypped hys croun,<lb/>
               Of diamauntez a deuys<lb/>
               Þat boþe were bryȝt and <ref type="color" shade="brown">broun</ref>.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">THEN þay schewed hym þe schelde, þat was of schyr goulez<lb/>
               Wyth þe <ref type="numerological" num="fives">pentangel</ref> depaynt of pure <ref type="color" shade="gold">golde</ref> hwez.<lb/>
               He braydez hit by þe bauderyk, aboute þe hals kestes,<lb/>
               Þat bisemed þe segge semlyly fayre.<lb/>
               And quy þe <ref type="numerological" num="fives">pentangel</ref> apendez to þat prynce noble<lb/>
               I am in tent yow to telle, þof tary hyt me schulde:<lb/>
               Hit is a syngne þat <ref type="figure" properName="Solomon">Salamon</ref> set sumquyle<lb/>
               In bytoknyng of trawþe, bi tytle þat hit habbez,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="99v"/>
               For hit is a figure þat haldez <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> poyntez,<lb/>
               And vche lyne vmbelappez and loukez in oþer,<lb/>
               And ayquere hit is endelez; and Englych hit callen<lb/>
               Oueral, <speaker narrator="poet">as I here</speaker>, þe endeles knot.<lb/>
               Forþy hit acordez to þis knyȝt and to his cler armez,<lb/>
               For ay faythful in <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> and sere <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> syþez<lb/>
               Gawan watz for gode knawen, and as <ref type="color" shade="gold">golde</ref> pured,<lb/>
               Voyded of vche vylany, wyth vertuez ennourned<lb/>
               in mote;<lb/>
               Forþy þe <ref type="numerological" num="fives">pentangel</ref> nwe<lb/>
               He ber in schelde and cote,<lb/>
               As tulk of tale most trwe<lb/>
               And gentylest knyȝt of lote.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Fyrst he watz funden fautlez in his <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> wyttez,<lb/>
               And efte fayled neuer þe freke in his <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> fyngres,<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">And alle his afyaunce vpon folde watz in þe <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> woundez<lb/>
               Þat Cryst kaȝt on þe croys, as þe crede tellez;<lb/>
               And quere-so-euer þys mon in melly watz stad,<lb/>
               His þro þoȝt watz in þat, þurȝ alle oþer þyngez,<lb/>
               Þat alle his forsnes he feng at þe fyue joyez<lb/>
               Þat þe hende heuen-quene had of hir chylde;</ref><lb/>
               At þis cause þe knyȝt comlyche hade<lb/>
               In þe inore half of his schelde hir ymage depaynted,<lb/>
               Þat quen he blusched þerto his belde neuer payred.</speaker><lb/>
               <pb n="19"/>
               <speaker narrator="poet">Þe <ref type="numerological" num="fives">fyft fyue</ref> þat I finde þat þe frek vsed<lb/>
               Watz fraunchyse and felaȝschyp forbe al þyng,<lb/>
               His clannes and his cortaysye croked were neuer,<lb/>
               And pité, þat passez alle poyntez, þyse pure <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref><lb/>
               Were harder happed on þat haþel þen on any oþer.<lb/>
               Now alle þese <ref type="numerological" num="fives">fyue</ref> syþez, for soþe, were fetled on þis knyȝt,<lb/>
               And vchone halched in oþer, þat non ende hade,<lb/>
               And fyched vpon <ref type="numerological">fyue</ref> poyntez, þat fayld neuer,<lb/>
               Ne samned neuer in no syde, ne sundred nouþer,<lb/>
               Withouten ende at any noke I oquere fynde,<lb/>
                Whereeuer þe gomen bygan, or glod to an ende</speaker>.<lb/>
              <speaker narrator="omniscient"> Þerfore on his schene schelde schapen watz þe knot<lb/>
               Ryally wyth <ref type="color" shade="red">red</ref> <ref type="color" shade="gold">golde</ref> vpon <ref type="color" shade="red">rede</ref> gowlez,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="100r"/>
               Þat is þe pure pentaungel wyth þe peple called<lb/>
               with lore.<lb/>
               Now grayþed is Gawan gay,<lb/>
               And laȝt his launce ryȝt þore,<lb/>
               And gef hem alle goud day,<lb/>
               He wende for euermore.<lb/></speaker>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">He sperred þe sted with þe spurez and sprong on his way,<lb/>
               So stif þat þe ston-fyr stroke out þerafter.<lb/>
               Al þat seȝ þat semly syked in hert,<lb/>
               And sayde soþly al same segges til oþer,<lb/>
               Carande for þat comly: </speaker><speaker narrator="character" id="Knights"><ref type="chivalry" moral="hostDuty|bravery">'Bi <ref type="religious" religion="Christianity">Kryst</ref>, hit is scaþe<lb/>
               Þat þou, leude, schal be lost, þat art of lyf noble!<lb/>
               To fynde hys fere vpon folde, in fayth, is not eþe.<lb/>
               Warloker to haf wroȝt had more wyt bene,<lb/>
               And haf dyȝt ȝonder dere a duk to haue worþed;<lb/>
               A lowande leder of ledez in londe hym wel semez,<lb/>
               And so had better haf ben þen britned to noȝt,<lb/>
               Hadet wyth an aluisch mon, for angardez pryde.<lb/>
               Who knew euer any kyng such counsel to take<lb/>
               As knyȝtez in cauelaciounz on <ref type="religious" religion="Christianity">Crystmasse</ref> gomnez!'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="poet">Wel much watz þe warme water þat waltered of yȝen,<lb/>
               When þat semly syre soȝt fro þo wonez<lb/>
               þad daye.<lb/>
               <pb n="20"/>
               He made non abode,<lb/>
               Bot wyȝtly went hys way;<lb/>
               Mony wylsum way he rode,<lb/>
               Þe bok as I herde say.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Now ridez þis renk þurȝ þe ryalme of <ref type="location" properName="Logres">Logres</ref>,<lb/>
               Sir Gauan, <ref type="religious" religion="Christianity">on Godez halue</ref>, þaȝ hym no gomen þoȝt.<lb/>
               Oft leudlez alone he lengez on nyȝtez<lb/>
               Þer he fonde noȝt hym byfore þe fare þat he lyked.<lb/>
               Hade he no fere bot his fole bi frythez and dounez,<lb/>
               Ne no gome bot <ref type="religious" religion="Christianity">God</ref> bi gate wyth to karp,<lb/>
               Til þat he neȝed ful neghe into þe <ref type="location" properName="North Wales">Norþe Walez</ref>.<lb/>
               Alle þe <ref type="location" properName="Isle of Anglesey">iles of Anglesay</ref> on lyft half he haldez,<lb/>
               And farez ouer þe fordez by þe forlondez,<lb/>
               Ouer at þe <ref type="location" properName="Holy Head">Holy Hede</ref>, til he hade eft bonk<lb/>
               In þe wyldrenesse of <ref type="location" properName="Wittal">Wyrale</ref>; wonde þer bot lyte<lb/>
               <milestone unit="folio" n="100v"/>
               Þat auþer <ref type="religious" religion="Christianity">God</ref> oþer gome wyth goud hert louied.<lb/>
               And ay he frayned, as he ferde, at frekez þat he met,<lb/>
               If þay hade herde any karp of a knyȝt <ref type="color" shade="green">grene</ref>,<lb/>
               In any grounde þeraboute, of þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> chapel;<lb/>
               And al nykked hym wyth nay, þat neuer in her lyue<lb/>
               Þay seȝe neuer no segge þat watz of suche hwez<lb/>
               of <ref type="color" shade="green">grene</ref>.<lb/>
               Þe knyȝt tok gates straunge<lb/>
               In mony a bonk vnbene,<lb/>
               His cher ful oft con chaunge<lb/>
               Þat chapel er he myȝt sene.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="knightDuty|bravery"><ref type="folklore" locale="britishArthurian|Irish">Mony klyf he ouerclambe in contrayez straunge,<lb/>
               Fer floten fro his frendez fremedly he rydez.<lb/>
               At vche warþe oþer water þer þe wyȝe passed<lb/>
               He fonde a foo hym byfore, bot ferly hit were,<lb/>
               And þat so foule and so felle þat feȝt hym byhode.<lb/>
               So mony meruayl bi mount þer þe mon fyndez,<lb/>
               Hit were to tore for to telle of þe tenþe dole.<lb/>
               Sumwhyle wyth wormez he werrez, and with wolues als,<lb/>
               Sumwhyle wyth wodwos, þat woned in þe knarrez,<lb/>
               Boþe wyth bullez and berez, and borez oþerquyle,<lb/>
               And etaynez, þat hym anelede of þe heȝe felle;<lb/>
               <pb n="21"/>
               Nade he ben duȝty and dryȝe, and Dryȝtyn had serued,<lb/>
               Douteles he hade ben ded and dreped ful ofte.<lb/>
               For werre wrathed hym not so much þat wynter nas wors,<lb/>
               When þe colde cler water fro þe cloudez schadde,<lb/>
               And fres er hit falle myȝt to þe fale erþe;<lb/>
               Ner slayn wyth þe slete he sleped in his yrnes<lb/>
               Mo nyȝtez þen innoghe in naked rokkez,<lb/>
               Þer as claterande fro þe crest þe colde borne rennez,<lb/>
               And henged heȝe ouer his hede in hard iisse-ikkles.<lb/>
               Þus in peryl and payne and plytes ful harde<lb/>
               Bi contray cayrez þis knyȝt, tyl <ref type="religious" religion="Christianity">Krystmasseeuen,<lb/>
               al one;<lb/>
               Þe knyȝt wel þat tyde<lb/>
               To <ref type="figure" properName="Mary">Mary</ref> made his mone,<lb/>
               Þat ho hym red to ryde<lb/>
               <milestone unit="folio" n="101r"/>
                  And wysse hym to sum wone.</ref> </ref></ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Bi a mounte on þe morne meryly he rydes<lb/>
               Into a forest ful dep, þat ferly watz wylde,<lb/>
               Hiȝe hillez on vche a halue, and holtwodez vnder<lb/>
               Of hore <ref type="nature" flora="oak">okez</ref> ful hoge a hundreth togeder;<lb/>
               Þe <ref type="nature" flora="hazel">hasel</ref> and þe <ref type="nature" flora="hawthorne">haȝþorne</ref> were harled al samen,<lb/>
               With roȝe raged <ref type="nature" flora="moss">mosse</ref> rayled aywhere,<lb/>
               With mony <ref type="nature" fauna="birds">bryddez</ref> vnblyþe vpon bare twyges,<lb/>
               Þat pitosly þer piped for pyne of þe colde.<lb/>
               Þe gome vpon Gryngolet glydez hem vnder,<lb/>
               Þurȝ mony misy and myre, mon al hym one,<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Carande for his costes, lest he ne keuer schulde<lb/>
               To se þe seruyse of þat syre, þat on þat self nyȝt<lb/>
               Of a burde watz borne oure baret to quelle;<lb/>
               And þerfore sykyng he sayde,</ref></speaker><speaker narrator="character" id="Gawain"> <ref type="religious" religion="Christianity">'I beseche þe, lorde,<lb/>
               And Mary, þat is myldest moder so dere,<lb/>
               Of sum herber þer heȝly I myȝt here masse,<lb/>
               Ande þy matynez to-morne, mekely I ask,<lb/>
               And þerto prestly I pray my pater and aue<lb/>
               and crede.'<lb/>
               He rode in his prayere,<lb/>
               And cryed for his mysdede,<lb/>
               <pb n="22"/>
               He sayned hym in syþes sere,<lb/>
               And sayde 'Cros Kryst me spede!'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">NADE he sayned hymself, segge, bot <ref type="numerological" num="three">þrye</ref>,<lb/>
               Er he watz war in þe wod of a won in a mote,<lb/>
               Abof a launde, on a lawe, loken vnder boȝez<lb/>
               Of mony borelych bole aboute bi þe diches:<lb/>
               A castel þe comlokest þat euer knyȝt aȝte,<lb/>
               Pyched on a prayere, a park al aboute,<lb/>
               With a pyked palays pyned ful þik,<lb/>
               Þat vmbeteȝe mony tre mo þen two myle.<lb/>
               Þat holde on þat on syde þe haþel auysed,<lb/>
               As hit schemered and schon þurȝ þe schyre <ref type="nature" flora="oak">okez</ref>;<lb/>
               Þenne hatz he hendly of his helme, and heȝly he þonkez<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Jesus and sayn Gilyan, þat gentyle ar boþe,</ref><lb/>
               <milestone unit="folio" n="101v"/>
               Þat cortaysly had hym kydde, and his cry herkened.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Now bone hostel,' coþe þe burne, 'I beseche yow ȝette!'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þenne gerdez he to Gryngolet with þe gilt helez,<lb/>
               And he ful chauncely hatz chosen to þe chef gate,<lb/>
               Þat broȝt bremly þe burne to þe bryge ende<lb/>
               in haste.<lb/>
               Þe bryge watz breme vpbrayde,<lb/>
               Þe ȝatez wer stoken faste,<lb/>
               Þe wallez were wel arayed,<lb/>
               Hit dut no wyndez blaste.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="omniscient"> Þe burne bode on blonk, þat on bonk houed<lb/>
               Of þe depe double dich þat drof to þe place;<lb/>
               Þe walle wod in þe water wonderly depe,<lb/>
               Ande eft a ful huge heȝt hit haled vpon lofte<lb/>
               Of harde hewen ston vp to þe tablez,<lb/>
               Enbaned vnder þe abataylment in þe best lawe;<lb/>
               And syþen garytez ful gaye gered bitwene,<lb/>
               Wyth mony luflych loupe þat louked ful clene:<lb/>
               A better barbican þat burne blusched vpon neuer.<lb/>
               And innermore he behelde þat halle ful hyȝe,<lb/>
               Towres telded bytwene, trochet ful þik,<lb/>
               Fayre fylyolez þat fyȝed, and ferlyly long,<lb/>
               <pb n="23"/>
               With coruon coprounes craftyly sleȝe.<lb/>
               Chalkwhyt chymnees þer ches he innoȝe<lb/>
               Vpon bastel rouez, þat blenked ful <ref type="color" shade="white">quyte</ref>;<lb/>
               So mony pynakle payntet watz poudred ayquere,<lb/>
               Among þe castel carnelez clambred so þik,<lb/>
               Þat pared out of papure purely hit semed.<lb/>
               Þe fre freke on þe fole hit fayr innoghe þoȝt,<lb/>
               If he myȝt keuer to com þe cloyster wythinne,<lb/>
               To herber in þat hostel whyl <ref type="religious" religion="Christianity">halyday</ref> lested,<lb/>
               auinant.<lb/>
               He calde, and sone þer com<lb/>
               A porter pure plesaunt,<lb/>
               On þe wal his ernd he nome,<lb/>
               And haylsed þe knyȝt erraunt.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Gode sir,' quoþ Gawan, 'woldez þou go myn ernde<lb/>
               To þe heȝ lorde of þis hous, herber to craue?'<lb/></speaker>
               <milestone unit="folio" n="102r"/>
               <speaker narrator="character" id="porter"><ref type="religious" religion="Christianity">'Ȝe, Peter,'</ref> quoþ þe porter, 'and purely I trowee<lb/>
               Þat ȝe be, wyȝe, welcum to won quyle yow lykez.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þen ȝede þe wyȝe ȝerne and com aȝayn swyþe,<lb/>
               And folke frely hym wyth, to fonge þe knyȝt.<lb/>
               Þay let doun þe grete draȝt and derely out ȝeden,<lb/>
               And kneled doun on her knes vpon þe colde erþe<lb/>
               To welcum þis ilk wyȝ as worþy hom þoȝt;<lb/>
               Þay ȝolden hym þe brode ȝate, ȝarked vp wyde,<lb/>
               And he hem raysed rekenly, and rod ouer þe brygge.<lb/>
               Sere seggez hym sesed by sadel, quel he lyȝt,<lb/>
               And syþen stabeled his stede stif men innoȝe.<lb/>
               Knyȝtez and swyerez comen doun þenne<lb/>
               For to bryng þis buurne wyth blys into halle;<lb/>
               Quen he hef vp his helme, þer hiȝed innoghe<lb/>
               For to hent hit at his honde, þe hende to seruen;<lb/>
               His bronde and his blasoun boþe þay token.<lb/>
               Þen haylsed he ful hendly þo haþelez vchone,<lb/>
               And mony proud mon þer presed þat prynce to honour.<lb/>
               Alle hasped in his heȝ wede to halle þay hym wonnen,<lb/>
               Þer fayre fyre vpon flet fersly brenned.<lb/>
               Þenne þe lorde of þe lede loutez fro his chambre<lb/>
               <pb n="24"/>
               For to mete wyth menske þe mon on þe flor;<lb/>
               He sayde, </speaker><speaker narrator="character" id="Bertilak">'<ref type="chivalry" moral="hostDuty">Ȝe ar welcum to welde as yow lykez<lb/>
               Þat here is; al is yowre awen, to haue at yowre wylle</ref><lb/>
               and welde.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Graunt mercy,' quoþ Gawayn,<lb/>
               '<ref type="religious" religion="Christianity">Þer Kryst hit yow forȝelde.</ref>'<lb/>
               As frekez þat semed fayn<lb/>
               Ayþer oþer in armez con felde.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="omniscient"> Gawayn glyȝt on þe gome þat godly hym gret,<lb/>
               And þuȝt hit a bolde burne þat þe burȝ aȝte,<lb/>
               A hoge haþel for þe nonez, and of hyghe eldee;<lb/>
               Brode, bryȝt, watz his berde, and al beuer-hwed,<lb/>
               Sturne, stif on þe stryþþe on stalworth schonkez,<lb/>
               Felle face as þe fyre, and fre of hys speche;<lb/>
               And wel hym semed, for soþe, as þe segge þuȝt,<lb/>
               To lede a lortschyp in lee of leudez ful gode.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="102v"/>
               <ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|duty">Þe lorde hym charred to a chambre, and chefly cumaundez<lb/>
               To delyuer hym a leude, hym loȝly to serue;<lb/>
               And þere were boun at his bode burnez innoȝe,<lb/>
               Þat broȝt hym to a bryȝt boure, þer beddyng watz noble,<lb/>
               Of cortynes of clene sylk wyth cler <ref type="color" shade="gold">golde</ref> hemmez,<lb/>
               And couertorez ful curious with comlych panez<lb/>
               Of bryȝt blaunner aboue, enbrawded bisydez,<lb/>
               Rudelez rennande on ropez, <ref type="">red</ref> <ref type="color" shade="gold">golde</ref> <ref type="circle" object="ring">ryngez</ref>,<lb/>
               Tapitez tyȝt to þe woȝe of <ref type="location" properName="Tolouse">tuly</ref> and <ref type="location" properName="Turkestan">tars</ref>,<lb/>
               And vnder fete, on þe flet, of folȝande sute.<lb/>
               Þer he watz dispoyled, wyth spechez of myerþe,<lb/>
               Þe burn of his bruny and of his bryȝt wedez.<lb/>
               Ryche robes ful rad renkkez hym broȝten,<lb/>
               For to charge, and to chaunge, and chose of þe best.<lb/>
               Sone as he on hent, and happed þerinne,<lb/>
               Þat sete on hym semly wyth saylande skyrtez,<lb/>
               Þe ver by his uisage verayly hit semed<lb/>
               Welneȝ to vche haþel, alle on hwes<lb/>
               Lowande and lufly alle his lymmez vnder,<lb/>
               Þat a comloker knyȝt neuer <ref type="religious" religion="Christianity">Kryst</ref> made<lb/>
                  hem þoȝt.</ref><lb/>
               <pb n="25"/>
               Wheþen in worlde he were,<lb/>
               Hit semed as he moȝt<lb/>
               Be prynce withouten pere<lb/>
               In felde þer felle men foȝt.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="omniscient">A cheyer byfore þe chemné, þer charcole brenned,<lb/>
               Watz grayþed for Sir Gawan grayþely with cloþez,<lb/>
               Whyssynes vpon queldepoyntes þat koynt wer boþe;<lb/>
               And þenne a meré mantyle watz on þat mon cast<lb/>
               Of a <ref type="color" shade="brown">broun</ref> bleeaunt, enbrauded ful ryche<lb/>
               And fayre furred wythinne with fellez of þe best,<lb/>
               Alle of ermyn in erde, his hode of þe same;<lb/>
               And he sete in þat settel semlych ryche,<lb/>
               And achaufed hym chefly, and þenne his cher mended.<lb/>
               Sone watz telded vp a tabil on trestez ful fayre,<lb/>
               Clad wyth a clene cloþe þat cler <ref type="color" shade="white">quyt</ref> schewed,<lb/>
               Sanap, and salure, and syluerin sponez.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="103r"/>
               Þe wyȝe wesche at his wylle, and went to his mete.<lb/>
               Seggez hym serued semly innoȝe<lb/>
               Wyth sere sewes and sete, sesounde of þe best.<lb/>
               Double-felde, as hit fallez, and fele kyn fischez,<lb/>
               Summe baken in bred, summe brad on þe gledez,<lb/>
               Summe soþen, summe in sewe sauered with spyces,<lb/>
               And ay sawes so sleȝe þat þe segge lyked.<lb/>
               Þe freke calde hit a fest ful frely and ofte<lb/>
               Ful hendely, quen alle þe haþeles rehayted hym at onez,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'As hende,<lb/>
               Þis penaunce now ȝe take,<lb/>
               And eft hit schal amende.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þat mon much merþe con make,<lb/>
               For wyn in his hed þat wende.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="knightDuty|bravery|hostDuty">Þenne watz spyed and spured vpon spare wyse<lb/>
               Bi preué poyntez of þat prynce, put to hymseluen,<lb/>
               Þat he beknew cortaysly of þe court þat he were<lb/>
               Þat aþel Arthure þe hende haldez hym one,<lb/>
               Þat is þe ryche ryal kyng of þe Rounde Table,<lb/>
               And hit watz Wawen hymself þat in þat won syttez,<lb/>
               <pb n="26"/>
               Comen to þat <ref type="religious" religion="Christianity">Krystmasse</ref>, as case hym þen lymped.<lb/>
               When þe lorde hade lerned þat he þe leude hade,<lb/>
               Loude laȝed he þerat, so lef hit hym þoȝt,<lb/>
               And alle þe men in þat mote maden much joye<lb/>
               To apere in his presense prestly þat tyme,<lb/>
               Þat alle prys and prowes and pured þewes<lb/>
               Apendes to hys persoun, and praysed is euer;<lb/>
               Byfore alle men vpon molde his mensk is þe most.<lb/>
               Vch segge ful softly sayde to his fere:</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="courtiers"><ref type="chivalry" moral="manners">schal we semlych se sleȝtez of þewez<lb/>
               And þe teccheles termes of talkyng noble,<lb/>
               Wich spede is in speche vnspurd may we lerne,<lb/>
               Syn we haf fonged þat fyne fader of nurture.<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">God hatz geuen vus his grace godly for soþe,<lb/>
               Þat such a gest as Gawan grauntez vus to haue,<lb/>
               When burnez blyþe of his burþe schal sitte<lb/>
               and synge.</ref><lb/>
               In menyng of manerez mere<lb/>
               <milestone unit="folio" n="103v"/>
               Þis burne now schal vus bryng,<lb/>
               I hope þat may hym here<lb/>
               Schal lerne of luf-talkyng.'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|manners">Bi þat þe diner watz done and þe dere vp<lb/>
               Hit watz neȝ at þe niyȝt neȝed þe tyme.<lb/>
               Chaplaynez to þe chapeles chosen þe gate,<lb/>
               Rungen ful rychely, ryȝt as þay schulden,<lb/>
               To þe hersum euensong of þe hyȝe tyde.<lb/>
               Þe lorde loutes þerto, and þe lady als,<lb/>
               Into a cumly closet coyntly ho entrez.<lb/>
               Gawan glydez ful gay and gos þeder sone;<lb/>
               Þe lorde laches hym by þe lappe and ledez hym to sytte,<lb/>
               And couþly hym knowez and callez hym his nome,<lb/>
               And sayde he watz þe welcomest wyȝe of þe worlde;<lb/>
               And he hym þonkked þroly, and ayþer halched oþer,<lb/>
               And seten soberly samen þe seruise quyle.<lb/>
               Þenne lyst þe lady to loke on þe knyȝt,<lb/>
               Þenne com ho of hir closet with mony cler burdez.<lb/>
               Ho watz þe fayrest in felle, of flesche and of lyre,<lb/>
               And of compas and colour and costes, of alle oþer,<lb/>
               <pb n="27"/>
               And wener þen Wenore, as þe wyȝe þoȝt.<lb/>
               Ho ches þurȝ þe chaunsel to cheryche þat hende.<lb/>
               An oþer lady hir lad bi þe lyft honde,<lb/>
               Þat watz alder þen ho, an auncian hit semed,<lb/>
               And heȝly honowred with haþelez aboute.<lb/>
               Bot vnlyke on to loke þo ladyes were,<lb/>
               For if þe ȝonge watz ȝep, ȝolȝe watz þat oþer;<lb/>
               Riche <ref type="color" shade="red">red</ref> on þat on rayled ayquere,<lb/>
               Rugh ronkled chekez þat oþer on rolled;<lb/>
               <ref type="circle" object="necklace">Kerchofes</ref> of þat on, wyth mony cler perlez,<lb/>
               Hir brest and hir bryȝt þrote bare displayed,<lb/>
               Schon schyrer þen snawe þat schedez on hillez;<lb/>
               Þat oþer wyth a gorger watz gered ouer þe swyre,<lb/>
               Chymbled ouer hir blake chyn with <ref type="color" shade="white">chalkquyte</ref> vayles,<lb/>
               Hir frount folden in sylk, enfoubled ayquere,<lb/>
               Toreted and treleted with tryflez aboute,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="104r"/>
               Þat noȝt watz bare of þat burde bot þe <ref type="color" shade="black">blake</ref> broȝes,<lb/>
               Þe tweyne yȝen and þe nase, þe naked lyppez,<lb/>
               And þose were soure to se and sellyly blered;<lb/>
               A mensk lady on molde mon may hir calle,<lb/>
               for Gode!<lb/>
               Hir body watz schort and þik,<lb/>
               Hir buttokez balȝ and brode,<lb/>
               More lykkerwys on to lyk<lb/>
               Watz þat scho hade on lode</ref>.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">When Gawayn glyȝt on þat gay, þat graciously loked,<lb/>
               Wyth leue laȝt of þe lorde he lent hem aȝaynes;<lb/>
               Þe alder he haylses, heldande ful lowe,<lb/>
               Þe loueloker he lappez a lyttel in armez,<lb/>
               He kysses hir comlyly, and knyȝtly he melez.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="knightDuty|oath|courtesy">Þay kallen hym of aquoyntaunce, and he hit quyk askez<lb/>
               To be her seruaunt sothly, if hemself lyked.<lb/>
               Þay tan hym bytwene hem, wyth talkyng hym leden<lb/>
               To chambre, to chemné, and chefly þay asken<lb/>
               Spycez, þat vnsparely men speded hom to bryng,<lb/>
               And þe wynnelych wyne þerwith vche tyme.<lb/>
               Þe lorde luflych aloft lepez ful ofte,<lb/>
               <pb n="28"/>
               Mynned merthe to be made vpon mony syþez,<lb/>
               Hent heȝly of his hode, and on a spere henged,<lb/>
               And wayned hom to wynne þe worchip þerof,<lb/>
               Þat most myrþe myȝt meue þat <ref type="religious" religion="Christianity">Crystenmas</ref> whyle--<lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'And I schal fonde, bi my fayth, to fylter wyth þe best<lb/>
               Er me wont þe wede, with help of my frendez.'</speaker></ref><lb/>
               Þus wyth laȝande lotez þe lorde hit tayt makez,<lb/>
               For to glade Sir Gawayn with gomnez in halle<lb/>
               þat nyȝt,<lb/>
               Til þat hit watz tyme<lb/>
               Þe lord comaundet lyȝt;<lb/>
               Sir Gawen his leue con nyme<lb/>
               And to his bed hym diȝt.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="omniscient"> On þe morne, as vch mon mynez þat tyme<lb/>
               Þat Dryȝtyn for oure destyné to deȝe watz borne,<lb/>
               Wele waxez in vche a won in worlde for his sake;<lb/>
               So did hit þere on þat day þurȝ dayntés mony:<lb/>
               <milestone unit="folio" n="104v"/>
               Boþe at mes and at mele messes ful quaynt<lb/>
               Derf men vpon dece drest of þe best.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="poet">Þe olde auncian wyf heȝest ho syttez,<lb/>
               Þe lorde lufly her by lent, as I trowe;<lb/>
               Gawan and þe gay burde togeder þay seten,<lb/>
               Euen inmyddez, as þe messe metely come,<lb/>
               And syþen þurȝ al þe sale as hem best semed.<lb/>
               Bi vche grome at his degré grayþely watz serued<lb/>
               Þer watz mete, þer watz myrþe, þer watz much ioye,<lb/>
               Þat for to telle þerof hit me tene were,<lb/>
               And to poynte hit ȝet I pyned me parauenture.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove">Bot ȝet I wot þat Wawen and þe wale burde<lb/>
               Such comfort of her compaynye caȝten togeder<lb/>
               Þurȝ her dere dalyaunce of her derne wordez,<lb/>
               Wyth clene cortays carp closed fro fylþe,<lb/>
               Þat hor play watz passande vche prynce gomen,<lb/>
               in vayres.<lb/>
               Trumpez and nakerys,<lb/>
               Much pypyng þer repayres;<lb/>
               Vche mon tented hys,<lb/>
               And þay two tented þayres.</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <pb n="29"/>
               <speaker narrator="omniscient">Much dut watz þer dryuen þat day and þat oþer,<lb/>
               And þe þryd as þro þronge in þerafter;<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Þe ioye of sayn Jonez</ref> day watz gentyle to here,<lb/>
               And watz þe last of þe layk, leudez þer þoȝten.<lb/>
               Þer wer gestes to go vpon þe gray morne,<lb/>
               Forþy wonderly þay woke, and þe wyn dronken,<lb/>
               Daunsed ful dreȝly wyth dere carolez.<lb/>
               At þe last, when hit watz late, þay lachen her leue,<lb/>
               Vchon to wende on his way þat watz wyȝe stronge.<lb/>
               Gawan gef hym god day, þe godmon hym lachchez,<lb/>
               Ledes hym to his awen chambre, þe chymné bysyde,<lb/>
               And þere he draȝez hym on dryȝe, and derely hym þonkkez<lb/>
               Of þe wynne worschip þat he hym wayued hade,<lb/>
               As to honour his hous on þat hyȝe tyde,<lb/>
               And enbelyse his burȝ with his bele chere:</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lord">'<ref type="chivalry" moral="hostDuty">Iwysse sir, quyl I leue, me worþez þe better<lb/>
               <milestone unit="folio" n="105r"/>
               Þat Gawayn hatz ben my gest at Goddez awen fest.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'<ref type="chivalry" moral="knightDuty|oaths">Grant merci, sir,' quoþ Gawayn, 'in god fayth hit is yowrez,<lb/>
               Al þe honour is your awen--þe heȝe kyng yow ȝelde!<lb/>
               And I am wyȝe at your wylle to worch youre hest,<lb/>
               As I am halden þerto, in hyȝe and in loȝe,<lb/>
               bi riȝt.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þe lorde fast can hym payne<lb/>
               To holde lenger þe knyȝt;<lb/>
               To hym answarez Gawayn<lb/>
               Bi non way þat he myȝt.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker>Then frayned þe freke ful fayre at himseluen<lb/>
               Quat derue dede had hym dryuen at þat dere tyme<lb/>
               So kenly fro þe kyngez kourt to kayre al his one,<lb/>
               Er þe halidayez holly were halet out of toun.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="duty|oath">'For soþe, sir,' quoþ þe segge, 'ȝe sayn bot þe trawþe,<lb/>
               A heȝe ernde and a hasty me hade fro þo wonez,<lb/>
               For I am sumned myselfe to sech to a place,<lb/>
               I ne wot in worlde whederwarde to wende hit to fynde.<lb/>
               I nolde bot if I hit negh myȝt on Nw Ȝeres morne<lb/>
               For alle þe londe inwyth <ref type="location" properName="Logres">Logres</ref>, so me oure lorde help!<lb/>
               Forþy, sir, þis enquest I require yow here,<lb/>
               Þat ȝe me telle with trawþe if euer ȝe tale herde<lb/>
               <pb n="30"/>
               Of þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> chapel, quere hit on grounde stondez,<lb/>
               And of þe knyȝt þat hit kepes, of colour of <ref type="color" shade="green">grene</ref>.<lb/>
               Þer watz stabled bi statut a steuen vus bytwene<lb/>
               To mete þat mon at þat mere, ȝif I myȝt last;<lb/>
               And of þat ilk Nw Ȝere bot neked now wontez,<lb/>
               And I wolde loke on þat lede, <ref type="religious" religion="Christianity">if God me let wolde,<lb/>
               Gladloker, bi Goddez sun, þen any god welde!</ref><lb/>
               Forþi, iwysse, bi ȝowre wylle, wende me bihoues,<lb/>
               Naf I now to busy bot bare <ref type="numerological" num="three">þre</ref> dayez,<lb/>
               And me als fayn to falle feye as fayly of myyn ernde.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">Þenne laȝande quoþ þe lorde, 'Now leng þe byhoues,<lb/>
               For I schal teche yow to þat terme bi þe tymez ende,<lb/>
               Þe grene chapayle vpon grounde greue yow no more;<lb/>
               Bot ȝe schal be in yowre bed, burne, at þyn ese,<lb/>
               Quyle forth dayez, and ferk on þe fyrst of þe ȝere,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="105v"/>
               And cum to þat merk at mydmorn, to make quat yow likez<lb/>
               in spenne.<lb/>
               Dowellez whyle New Ȝeres daye,<lb/>
               And rys, and raykez þenne,<lb/>
               Mon schal yow sette in waye,<lb/>
               Hit is not two myle henne.'</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">Þenne watz Gawan ful glad, and gomenly he laȝed:<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="guestDuty">'Now I þonk yow þryuandely þurȝ alle oþer þynge,<lb/>
               Now acheued is my chaunce, I schal at your wylle<lb/>
               Dowelle, and ellez do quat ȝe demen.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þenne sesed hym þe syre and set hym bysyde,<lb/>
               Let þe ladiez be fette to lyke hem þe better.<lb/>
               Þer watz seme solace by hemself stille;<lb/>
               Þe lorde let for luf lotez so myry,<lb/>
               As wyȝ þat wolde of his wyte, ne wyst quat he myȝt.<lb/>
               Þenne he carped to þe knyȝt, criande loude,</speaker><lb/>
              <speaker narrator="character" id="Bertilak"> <ref type="chivalry" moral="duty|oath">'Ȝe han demed to do þe dede þat I bidde;<lb/>
               Wyl ȝe halde þis hes here at þys onez?'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Ȝe, sir, for soþe,' sayd þe segge trwe,<lb/>
               'Whyl I byde in yowre borȝe, be bayn to ȝowre hest.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|challenge">'For ȝe haf trauayled,' quoþ þe tulk, 'towen fro ferre,<lb/>
               And syþen waked me wyth, ȝe arn not wel waryst<lb/>
               Nauþer of sostnaunce ne of slepe, soþly I knowe;<lb/>
               <pb n="31"/>
               Ȝe schal lenge in your lofte, and lyȝe in your ese<lb/>
               To-morn quyle þe messequyle, and to mete wende<lb/>
               When ȝe wyl, wyth my wyf, þat wyth yow schal sitte<lb/>
               And comfort yow with compayny, til I to cort torne;<lb/>
               ȝe lende,<lb/>
               And I schal erly ryse,<lb/>
               On huntyng wyl I wende.'<lb/>
               Gauayn grantez alle þyse,<lb/>
               Hym heldande, as þe hende.</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak"><ref type="chivalry" moral="challenge">'Ȝet firre,' quoþ þe freke, 'a forwarde we make:<lb/>
               Quat-so-euer I wynne in þe wod hit worþez to yourez,<lb/>
               And quat chek so ȝe acheue chaunge me þerforne.<lb/>
               Swete, swap we so, sware with trawþe,<lb/>
               Queþer, leude, so lymp, lere oþer better.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Bi God,' quoþ Gawayn þe gode, 'I grant þertylle,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="106r"/>
               And þat yow lyst for to layke, lef hit me þynkes.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">'Who bryngez vus þis beuerage, þis bargayn is maked':</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">So sayde þe lorde of þat lede; þay laȝed vchone,<lb/>
               Þay dronken and daylyeden and dalten vntyȝtel,<lb/>
               Þise lordez and ladyez, quyle þat hem lyked;<lb/>
               And syþen with Frenkysch fare and fele fayre lotez<lb/>
               Þay stoden and stemed and stylly speken,<lb/>
               Kysten ful comlyly and kaȝten her leue.<lb/>
               With mony leude ful lyȝt and lemande torches<lb/>
               Vche burne to his bed watz broȝt at þe laste,<lb/>
               ful softe.<lb/>
               To bed ȝet er þay ȝede,<lb/>
               Recorded couenauntez ofte;<lb/>
               Þe olde lorde of þat leude<lb/>
               Cowþe wel halde layk alofte.</speaker><lb/>
            </lg>
         </div>
         <div rend="linenumber">
            <head>III</head>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Ful erly bifore þe day þe folk vprysen,<lb/>
               Gestes þat go wolde hor gromez þay calden,<lb/>
               And þay busken vp bilyue blonkkez to sadel,<lb/>
               <pb n="32"/>
               Tyffen her takles, trussen her males,<lb/>
               Richen hem þe rychest, to ryde alle arayde,<lb/>
               Lepen vp lyȝtly, lachen her brydeles,<lb/>
               Vche wyȝe on his way þer hym wel lyked.<lb/>
               Þe leue lorde of þe londe watz not þe last<lb/>
               Arayed for þe rydyng, with renkkez ful mony;<lb/>
               Ete a sop hastyly, when he hade herde <ref type="religious" religion="Christianity">masse</ref>,<lb/>
               With bugle to bent-felde he buskez bylyue.<lb/>
               By þat any daylyȝt lemed vpon erþe<lb/>
               He with his haþeles on hyȝe horsses weren.<lb/>
               Þenne þise cacheres þat couþe cowpled hor houndez,<lb/>
               Vnclosed þe kenel dore and calde hem þeroute,<lb/>
               Blwe bygly in buglez þre bare mote;<lb/>
               Braches bayed þerfore and breme noyse maked;<lb/>
               And þay chastysed and charred on chasyng þat went,<lb/>
               <speaker narrator="poet">A hundreth of hunteres, as I haf herde telle,<lb/>
               of þe best.</speaker><lb/>
               To trystors vewters ȝod,<lb/>
               Couples huntes of kest;<lb/>
               <milestone unit="folio" n="106v"/>
               Þer ros for blastez gode<lb/>
               Gret rurd in þat forest.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">At þe fyrst quethe of þe quest quaked þe wylde;<lb/>
               <ref type="nature" fauna="deer">Der</ref> drof in þe dale, doted for drede,<lb/>
               Hiȝed to þe hyȝe, bot heterly þay were<lb/>
               Restayed with þe stablye, þat stoutly ascryed.<lb/>
               Þay let þe <ref type="nature" fauna="hart">herttez</ref> haf þe gate, with þe hyȝe hedes,<lb/>
               Þe breme <ref type="nature" fauna="buck">bukkez</ref> also with hor brode paumez;<lb/>
               For þe fre lorde hade defende in fermysoun tyme<lb/>
               Þat þer schulde no mon meue to þe male dere.<lb/>
               Þe <ref type="nature" fauna="hind">hindez</ref> were halden in with hay! and war!<lb/>
               Þe does dryuen with gret dyn to þe depe sladez;<lb/>
               Þer myȝt mon se, as þay slypte, slentyng of arwes--<lb/>
               At vche wende vnder wande wapped a flone--<lb/>
               Þat bigly bote on þe <ref type="color" shade="brown">broun</ref> with ful brode hedez.<lb/>
               What! þay brayen, and bleden, bi bonkkez þay deȝen,<lb/>
               And ay rachches in a res radly hem folȝes,<lb/>
               Hunterez wyth hyȝe horne hasted hem after<lb/>
               Wyth such a crakkande kry as klyffes haden brusten.<lb/>
               <pb n="33"/>
               What wylde so atwaped wyȝes þat schotten<lb/>
               Watz al toraced and rent at þe resayt,<lb/>
               Bi þay were tened at þe hyȝe and taysed to þe wattrez;</speaker><lb/>
               <speaker narrator="poet">Þe ledez were so lerned at þe loȝe trysteres,<lb/>
               And þe grehoundez so grete, þat geten hem bylyue<lb/>
               And hem tofylched, as fast as frekez myȝt loke,<lb/>
               þer-ryȝt</speaker>.<lb/>
              <speaker narrator="omniscient"> Þe lorde for blys abloy<lb/>
               Ful oft con launce and lyȝt,<lb/>
               And drof þat day wyth joy<lb/>
               Thus to þe derk nyȝt.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Þus laykez þis lorde by <ref type="nature" flora="linden">lynde-wodez</ref> euez,<lb/>
               And Gawayn þe god mon in gay bed lygez,<lb/>
               Lurkkez quyl þe daylyȝt lemed on þe wowes,<lb/>
               Vnder couertour ful clere, cortyned aboute;<lb/>
               And as in slomeryng he slode, sleȝly he herde<lb/>
               A littel dyn at his dor, and dernly vpon;<lb/>
               And he heuez vp his hed out of þe cloþes,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="107r"/>
               A corner of þe cortyn he caȝt vp a lyttel,<lb/>
               And waytez warly þiderwarde quat hit be myȝt.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|duty|courtlyLove">Hit watz þe ladi, loflyest to beholde,<lb/>
               Þat droȝ þe dor after hir ful dernly and stylle,<lb/>
               And boȝed towarde þe bed; and þe burne schamed,<lb/>
               And layde hym doun lystyly, and let as he slepte;<lb/>
               And ho stepped stilly and stel to his bedde,<lb/>
               Kest vp þe cortyn and creped withinne,<lb/>
               And set hir ful softly on þe bed-syde,<lb/>
               And lenged þere selly longe to loke quen he wakened.<lb/>
               Þe lede lay lurked a ful longe quyle,<lb/>
               Compast in his concience to quat þat cace myȝt<lb/>
                  Meue oþer amount--to meruayle hym þoȝt,</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">Bot ȝet he sayde in hymself, 'More semly hit were<lb/>
               To aspye wyth my spelle in space quat ho wolde.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þen he wakenede, and wroth, and to hir warde torned,<lb/>
               And vnlouked his yȝe-lyddez, and let as hym wondered,<lb/>
               And sayned hym, as bi his saȝe þe sauer to worthe,<lb/>
               with hande.<lb/>
               <pb n="34"/>
               Wyth chynne and cheke ful swete,<lb/>
               Boþe <ref type="color" shade="white">quit</ref> and <ref type="color" shade="red">red</ref> in blande,<lb/>
               Ful lufly con ho lete<lb/>
               Wyth lyppez smal laȝande.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'God moroun, Sir Gawayn,' sayde þat gay lady,<lb/>
               'Ȝe ar a sleper vnslyȝe, þat mon may slyde hider;<lb/>
               Now ar ȝe tan as-tyt! Bot true vus may schape,<lb/>
               I schal bynde yow in your bedde, þat be ȝe trayst':</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|manners|courtlyLove">Al laȝande þe lady lanced þo bourdez.<lb/>
               'Goud moroun, gay,' quoþ Gawayn þe blyþe,<lb/>
               'Me schal worþe at your wille, and þat me wel lykez,<lb/>
               For I ȝelde me ȝederly, and ȝeȝe after grace,<lb/>
               And þat is þe best, be my dome, for me byhouez nede':<lb/>
               And þus he bourded aȝayn with mony a blyþe laȝter.<lb/>
               'Bot wolde ȝe, lady louely, þen leue me grante,<lb/>
               And deprece your prysoun, and pray hym to ryse,<lb/>
               I wolde boȝe of þis bed, and busk me better;<lb/>
               I schulde keuer þe more comfort to karp yow wyth.'</ref></speaker><lb/>
               <milestone unit="folio" n="107v"/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|manners|courtlyLove">'Nay for soþe, beau sir,' sayd þat swete,<lb/>
               'Ȝe schal not rise of your bedde, I rych yow better,<lb/>
               I schal happe yow here þat oþer half als,<lb/>
               And syþen karp wyth my knyȝt þat I kaȝt haue;<lb/>
               For I wene wel, iwysse, Sir Wowen ȝe are,<lb/>
               Þat alle þe worlde worchipez quere-so ȝe ride;<lb/>
               Your honour, your hendelayk is hendely praysed<lb/>
               With lordez, wyth ladyes, with alle þat lyf bere.<lb/>
               And now ȝe ar here, iwysse, and we bot oure one;<lb/>
               My lorde and his ledez ar on lenþe faren,<lb/>
               Oþer burnez in her bedde, and my burdez als,<lb/>
               Þe dor drawen and dit with a derf haspe;<lb/>
               And syþen I haue in þis hous hym þat al lykez,<lb/>
               I schal ware my whyle wel, quyl hit lastez,<lb/>
               with tale.<lb/>
               Ȝe ar welcum to my cors,<lb/>
               Yowre awen won to wale,<lb/>
               Me behouez of fyne force<lb/>
               Your seruaunt be, and schale.'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <pb n="35"/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|modesty|courtlyLove">'In god fayth,' quoþ Gawayn, 'gayn hit me þynkkez,<lb/>
               Þaȝ I be not now he þat ȝe of speken;<lb/>
               To reche to such reuerence as ȝe reherce here<lb/>
               I am wyȝe vnworþy, I wot wel myseluen.<lb/>
               Bi God, I were glad, and yow god þoȝt,<lb/>
               At saȝe oþer at seruyce þat I sette myȝt<lb/>
               To þe plesaunce of your prys--hit were a pure ioye.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'In god fayth, Sir Gawayn,' quoþ þe gay lady,<lb/>
               'Þe prys and þe prowes þat plesez al oþer,<lb/>
               If I hit lakked oþer set at lyȝt, hit were littel daynté;<lb/>
               Bot hit ar ladyes innoȝe þat leuer wer nowþe<lb/>
               Haf þe, hende, in hor holde, as I þe habbe here,<lb/>
               To daly with derely your daynté wordez,<lb/>
               Keuer hem comfort and colen her carez,<lb/>
               Þen much of þe garysoun oþer golde þat þay hauen.<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Bot I louue þat ilk lorde þat þe lyfte haldez,<lb/>
               I haf hit holly in my honde þat al desyres,<lb/>
               þurȝe grace.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Scho made hym so gret chere,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="108r"/>
               Þat watz so fayr of face,<lb/>
               Þe knyȝt with speches skere<lb/>
               Answared to vche a cace.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|manners">'Madame,' quoþ þe myry mon, '<ref type="figure" properName="Mary">Mary</ref> yow ȝelde,<lb/>
               For I haf founden, in god fayth, yowre fraunchis nobele,<lb/>
               And oþer ful much of oþer folk fongen bi hor dedez,<lb/>
               Bot þe daynté þat þay delen, for my disert nys euen,<lb/>
               Hit is þe worchyp of yourself, þat noȝt bot wel connez.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak"><ref type="figure" properName="Mary">'Bi Mary,'</ref> quoþ þe menskful, 'me þynk hit an oþer;<lb/>
               For were I worth al þe wone of wymmen alyue,<lb/>
               And al þe wele of þe worlde were in my honde,<lb/>
               And I schulde chepen and chose to cheue me a lorde,<lb/>
               For þe costes þat I haf knowen vpon þe, knyȝt, here,<lb/>
               Of bewté and debonerté and blyþe semblaunt,<lb/>
               And þat I haf er herkkened and halde hit here trwee,<lb/>
               Þer schulde no freke vpon folde bifore yow be chosen.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove">'Iwysse, worþy,' quoþ þe wyȝe, 'ȝe haf waled wel better,<lb/>
               Bot I am proude of þe prys þat ȝe put on me,<lb/>
               And, soberly your seruaunt, my souerayn I holde yow,<lb/>
               <pb n="36"/>
               And yowre knyȝt I becom, and <ref type="religious" religion="Christianity">Kryst</ref> yow forȝelde.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þus þay meled of muchquat til mydmorn paste,<lb/>
               And ay þe lady let lyk as hym loued mych;<lb/>
               Þe freke ferde with defence, and feted ful fayre--<lb/>
               'Þaȝ I were burde bryȝtest', þe burde in mynde hade.<lb/>
               Þe lasse luf in his lode for lur þat he soȝt<lb/>
               boute hone,<lb/>
               Þe dunte þat schulde hym deue,<lb/>
               And nedez hit most be done.<lb/>
               Þe lady þenn spek of leue,<lb/>
                  He granted hir ful sone.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">Þenne ho gef hym god day, and wyth a glent laȝed,<lb/>
               And as ho stod, ho stonyed hym wyth ful stor wordez:<lb/>
               'Now he þat spedez vche spech þis disport ȝelde yow!<lb/>
               Bot þat ȝe be Gawan, hit gotz in mynde.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|guestRight|manners">'Querfore?' quoþ þe freke, and freschly he askez,<lb/>
               Ferde lest he hade fayled in fourme of his castes;<lb/>
               Bot þe burde hym blessed, and 'Bi þis skyl' sayde:</ref></speaker><lb/>
               <milestone unit="folio" n="108v"/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'So god as Gawayn gaynly is halden,<lb/>
               And cortaysye is closed so clene in hymseluen,<lb/>
               Couth not lyȝtly haf lenged so long wyth a lady,<lb/>
               Bot he had craued a cosse, bi his courtaysye,<lb/>
               Bi sum towch of summe tryfle at sum talez ende.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove">Þen quoþ Wowen: 'Iwysse, worþe as yow lykez;<lb/>
               I schal kysse at your comaundement, as a knyȝt fallez,<lb/>
               And fire, lest he displese yow, so plede hit no more.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Ho comes nerre with þat, and cachez hym in armez,<lb/>
               Loutez luflych adoun and þe leude kyssez.<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Þay comly bykennen to Kryst ayþer oþer;<lb/>
               Ho dos hir forth at þe dore withouten dyn more;<lb/>
               And he ryches hym to ryse and rapes hym sone,<lb/>
               Clepes to his chamberlayn, choses his wede,<lb/>
               Boȝez forth, quen he watz boun, blyþely to masse;</ref><lb/>
               And þenne he meued to his mete þat menskly hym keped,<lb/>
               And made myry al day, til þe mone rysed,<lb/>
               with game.<lb/>
               Watz neuer freke fayrer fonge<lb/>
               Bitwene two so dyngne dame,<lb/>
               <pb n="37"/>
               Þe alder and þe ȝonge;<lb/>
               Much solace set þay same.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">And ay þe lorde of þe londe is lent on his gamnez,<lb/>
               To hunt in holtez and heþe at <ref type="nature" fauna="hind">hyndez</ref> barayne;<lb/>
               Such a sowme he þer slowe bi þat þe sunne heldet,<lb/>
               Of <ref type="nature" fauna="doe">dos</ref> and of oþer <ref type="nature" fauna="deer">dere</ref>, to deme were wonder.<lb/>
               Þenne fersly þay flokked in folk at þe laste,<lb/>
               And quykly of þe quelled <ref type="nature" fauna="deer">dere</ref> a querré þay maked.<lb/>
               Þe best boȝed þerto with burnez innoghe,<lb/>
               Gedered þe grattest of gres þat þer were,<lb/>
               And didden hem derely vndo as þe dede askez;<lb/>
               Serched hem at þe asay summe þat þer were,<lb/>
               <ref type="numerological" num="two">Two</ref> fyngeres þay fonde of þe fowlest of alle.<lb/>
               Syþen þay slyt þe slot, sesed þe erber,<lb/>
               Schaued wyth a scharp knyf, and þe schyre knitten;<lb/>
               Syþen rytte þay þe <ref type="numerological" num="four">foure</ref> lymmes, and rent of þe hyde,<lb/>
               Þen brek þay þe balé, þe bowelez out token<lb/>
               <milestone unit="folio" n="109r"/>
               Lystily for laucyng þe lere of þe knot;<lb/>
               Þay gryped to þe gargulun, and grayþely departed<lb/>
               Þe wesaunt fro þe wynt-hole, and walt out þe guttez;<lb/>
               Þen scher þay out þe schulderez with her scharp knyuez,<lb/>
               Haled hem by a lyttel hole to haue hole sydes.<lb/>
               Siþen britned þay þe brest and brayden hit in <ref type="numerological" num="two">twynne</ref>,<lb/>
               And eft at þe gargulun bigynez on þenne,<lb/>
               Ryuez hit vp radly ryȝt to þe byȝt,<lb/>
               Voydez out þe avanters, and verayly þerafter<lb/>
               Alle þe rymez by þe rybbez radly þay lance;<lb/>
               So ryde þay of by resoun bi þe rygge bonez,<lb/>
               Euenden to þe haunche, þat henged alle samen,<lb/>
               And heuen hit vp al hole, and hwen hit of þere,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="poet">And þat þay neme for þe noumbles bi nome, as I trowe,<lb/>
               bi kynde;</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Bi þe byȝt al of þe þyȝes<lb/>
               Þe lappez þay lance bihynde;<lb/>
               To hewe hit in <ref type="numerological" num="two">two</ref> þay hyȝes,<lb/>
               Bi þe bakbon to vnbynde.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="wounds" injury="beheading">Boþe þe hede and þe hals þay hwen of þenne,</ref><lb/>
               And syþen sunder þay þe sydez swyft fro þe chyne,<lb/>
               <pb n="38"/>
               And þe <ref type="nature" fauna="raven">corbeles</ref> fee þay kest in a greue;<lb/>
               Þenn þurled þay ayþer þik side þurȝ bi þe rybbe,<lb/>
               And henged þenne ayþer bi hoȝez of þe fourchez,<lb/>
               Vche freke for his fee, as fallez for to haue.<lb/>
               Vpon a felle of þe fayre best fede þay þayr houndes<lb/>
               Wyth þe lyuer and þe lyȝtez, þe leþer of þe paunchez,<lb/>
               And bred baþed in blod blende þeramongez.<lb/>
               Baldely þay blw prys, bayed þayr rachchez,<lb/>
               Syþen fonge þay her flesche, folden to home,<lb/>
               Strakande ful stoutly mony stif motez.<lb/>
               Bi þat þe daylyȝt watz done þe douthe watz al wonen<lb/>
               Into þe comly castel, þer þe knyȝt bidez<lb/>
               ful stille,<lb/>
               Wyth blys and bryȝt fyr bette.<lb/>
               Þe lorde is comen þertylle;<lb/>
               When Gawayn wyth hym mette<lb/>
               Þer watz bot wele at wylle.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <milestone unit="folio" n="109v"/>
              <speaker narrator="omniscient"> Thenne comaunded þe lorde in þat sale to samen alle þe meny,<lb/>
               Boþe þe ladyes on loghe to lyȝt with her burdes<lb/>
               Bifore alle þe folk on þe flette, frekez he beddez<lb/>
               Verayly his venysoun to fech hym byforne,<lb/>
               And al godly in gomen Gawayn he called,<lb/>
               Techez hym to þe tayles of ful tayt bestes,<lb/>
               Schewez hym þe schyree grece schorne vpon rybbes.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">'How payez yow þis play? Haf I prys wonnen?<lb/>
               Haue I þryuandely þonk þurȝ my craft serued?'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Ȝe iwysse,' quoþ þat oþer wyȝe, 'here is wayth fayrest<lb/>
               Þat I seȝ þis <ref type="numerological" num="seven">seuen</ref> ȝere in sesoun of wynter.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak"><ref type="chivalry" moral="hostDuty|guestRight|oaths">'And al I gif yow, Gawayn,' quoþ þe gome þenne,<lb/>
               'For by acorde of couenaunt ȝe craue hit as your awen.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="oaths">'Þis is soth,' quoþ þe segge, 'I say yow þat ilke:<lb/>
               Þat I haf worthyly wonnen þis wonez wythinne,<lb/>
               Iwysse with as god wylle hit worþez to ȝourez.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">He hasppez his fayre hals his armez wythinne,<lb/>
               And kysses hym as comlyly as he couþe awyse:</speaker><lb/>
               <pb n="39"/>
              <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="duty|oath"> 'Tas yow þere my cheuicaunce, I cheued no more;<lb/>
               I wowche hit saf fynly, þaȝ feler hit were.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">'Hit is god,' quoþ þe godmon, 'grant mercy þerfore.<lb/>
               Hit may be such hit is þe better, and ȝe me breue wolde<lb/>
               Where ȝe wan þis ilk wele bi wytte of yorseluen.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="duty|oath">'Þat watz not forward,' quoþ he, 'frayst me no more.<lb/>
               For ȝe haf tan þat yow tydez, trawe non oþer<lb/>
               ȝe mowe.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þay laȝed, and made hem blyþe<lb/>
               Wyth lotez þat were to lowe;<lb/>
               To soper þay ȝede as-swyþe,<lb/>
               Wyth dayntés nwe innowe.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">And syþen by þe chymné in chamber þay seten,<lb/>
               Wyȝez þe walle wyn weȝed to hem oft,<lb/>
               And efte in her bourdyng þay bayþen in þe morn<lb/>
               To fylle þe same forwardez þat þay byfore maden:<lb/>
               Wat chaunce so bytydez hor cheuysaunce to chaunge,<lb/>
               What nwez so þay nome, at naȝt quen þay metten.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="challenge">Þay acorded of þe couenauntez byfore þe court alle;</ref><lb/>
               <milestone unit="folio" n="110r"/>
               Þe beuerage watz broȝt forth in bourde at þat tyme,<lb/>
               Þenne þay louelych leȝten leue at þe last,<lb/>
               Vche burne to his bedde busked bylyue.<lb/>
               Bi þat þe coke hade crowen and cakled bot <ref type="numerological" num="three">þryse</ref>,<lb/>
               Þe lorde watz lopen of his bedde, þe leudez vchone;<lb/>
               So þat þe mete and þe <ref type="religious" religion="Christianity">masse</ref> watz metely delyuered,<lb/>
               Þe douthe dressed to þe wod, er any day sprenged,<lb/>
               to chace;<lb/>
               Heȝ with hunte and hornez<lb/>
               Þurȝ playnez þay passe in space,<lb/>
               Vncoupled among þo þornez<lb/>
               Rachez þat ran on race.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">SONE þay calle of a quest in a ker syde,<lb/>
               Þe hunt rehayted þe houndez þat hit fyrst mynged,<lb/>
               Wylde wordez hym warp wyth a wrast noyce;<lb/>
               Þe howndez þat hit herde hastid þider swyþe,<lb/>
               And fellen as fast to þe fuyt, fourty at ones;<lb/>
               <pb n="40"/>
               Þenne such a glauer ande glam of gedered rachchez<lb/>
               Ros, þat þe rocherez rungen aboute;<lb/>
               Hunterez hem hardened with horne and wyth muthe.<lb/>
               Þen al in a semblé sweyed togeder,<lb/>
               Bitwene a flosche in þat fryth and a foo cragge;<lb/>
               In a knot bi a clyffe, at þe kerre syde,<lb/>
               Þer as þe rogh rocher vnrydely watz fallen,<lb/>
               Þay ferden to þe fyndyng, and frekez hem after;<lb/>
               Þay vmbekesten þe knarre and þe knot boþe,<lb/>
               Wyȝez, whyl þay wysten wel wythinne hem hit were,<lb/>
               Þe best þat þer breued watz wyth þe blodhoundez.<lb/>
               Þenne þay beten on þe buskez, and bede hym vpryse,<lb/>
               And he vnsoundyly out soȝt seggez ouerþwert;<lb/>
               On þe sellokest <ref type="nature" fauna="boar">swyn</ref> swenged out þere,<lb/>
               Long sythen fro þe sounder þat siȝed for olde,<lb/>
               For he watz breme, bor alþer-grattest,<lb/>
               Ful grymme quen he gronyed; þenne greued mony,<lb/>
               For <ref type="numerological" num="three">þre</ref> at þe fyrst þrast he þryȝt to þe erþe,<lb/>
               And sparred forth good sped boute spyt more.<lb/>
               Þise oþer halowed hyghe! ful hyȝe, and hay! hay! cryed,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="110v"/>
               Haden hornez to mouþe, heterly rechated;<lb/>
               Mony watz þe myry mouthe of men and of houndez<lb/>
               Þat buskkez after þis bor with bost and wyth noyse<lb/>
               to quelle.<lb/>
               Ful oft he bydez þe baye,<lb/>
               And maymez þe mute inn melle;<lb/>
               He hurtez of þe houndez, and þay<lb/>
               Ful ȝomerly ȝaule and ȝelle.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Schalkez to schote at hym schowen to þenne,<lb/>
               Haled to hym of her arewez, hitten hym oft;<lb/>
               Bot þe poyntez payred at þe pyth þat pyȝt in his scheldez,<lb/>
               And þe barbez of his browe bite non wolde--<lb/>
               Þaȝ þe schauen schaft schyndered in pecez,<lb/>
               Þe hede hypped aȝayn were-so-euer hit hitte.<lb/>
               <pb n="41"/>
               Bot quen þe dyntez hym dered of her dryȝe strokez,<lb/>
               Þen, braynwod for bate, on burnez he rasez,<lb/>
               Hurtez hem ful heterly þer he forth hyȝez,<lb/>
               And mony arȝed þerat, and on lyte droȝen.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="bravery">Bot þe lorde on a lyȝt horce launces hym after,<lb/>
               As burne bolde vpon bent his bugle he blowez,<lb/>
               He rechated, and rode þurȝ ronez ful þyk,</ref><lb/>
               Suande þis wylde <ref type="nature" fauna="boar">swyn</ref> til þe sunne schafted.<lb/>
               Þis day wyth þis ilk dede þay dryuen on þis wyse,<lb/>
               Whyle oure luflych lede lys in his bedde,<lb/>
               Gawayn grayþely at home, in gerez ful ryche<lb/>
               of hewe.<lb/>
               Þe lady noȝt forȝate,<lb/>
               Com to hym to salue;<lb/>
               Ful erly ho watz hym ate<lb/>
               His mode for to remwe.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <ref type="chivalry" moral="courtesy|courtleyLove|manners"><speaker narrator="omniscient">Ho commes to þe cortyn, and at þe knyȝt totes.<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="courtesy">Sir Wawen her welcumed worþy on fyrst,</ref><lb/>
               And ho hym ȝeldez aȝayn ful ȝerne of hir wordez,<lb/>
               Settez hir softly by his syde, and swyþely ho laȝez,<lb/>
               And wyth a luflych loke ho layde hym þyse wordez:</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'Sir, ȝif ȝe be Wawen, wonder me þynkkez,<lb/>
               Wyȝe þat is so wel wrast alway to god,<lb/>
               And connez not of compaynye þe costez vndertake,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="111r"/>
               And if mon kennes yow hom to knowe, ȝe kest hom of your mynde;<lb/>
               Þou hatz forȝeten ȝederly þat ȝisterday I taȝtte<lb/>
               Bi alder-truest token of talk þat I cowþe.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'What is þat?' quoþ þe wyghe, 'Iwysse I wot neuer;<lb/>
               If hit be sothe þat ȝe breue, þe blame is myn awen.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'Ȝet I kende yow of kyssyng,' quoþ þe clere þenne,<lb/>
               'Quere-so countenaunce is couþe quikly to clayme;<lb/>
               Þat bicumes vche a knyȝt þat cortaysy vses.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'Do way,' quoþ þat derf mon, 'my dere, þat speche,<lb/>
               For þat durst I not do, lest I deuayed were;<lb/>
               If I were werned, I were wrang, iwysse, ȝif I profered.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertlak">'Ma fay,' quoþ þe meré wyf, 'ȝe may not be werned,<lb/>
               <pb n="42"/>
               Ȝe ar stif innoghe to constrayne wyth strenkþe, ȝif yow lykez,<lb/>
               Ȝif any were so vilanous þat yow devaye wolde.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Ȝe, be God,' quoþ Gawayn, 'good is your speche,<lb/>
               Bot þrete is vnþryuande in þede þer I lende,<lb/>
               And vche gift þat is geuen not with goud wylle.<lb/>
               I am at your comaundement, to kysse quen yow lykez,<lb/>
               Ȝe may lach quen yow lyst, and leue quen yow þynkkez,<lb/>
               in space.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þe lady loutez adoun,<lb/>
               And comlyly kysses his face,<lb/>
               Much speche þay þer expoun<lb/>
               Of druryes greme and grace.</speaker></ref><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak"><ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove|knightDuty">'I woled wyt at yow, wyȝe,' þat worþy þer sayde,<lb/>
               'And yow wrathed not þerwyth, what were þe skylle<lb/>
               Þat so ȝong and so ȝepe as ȝe at þis tyme,<lb/>
               So cortayse, so knyȝtly, as ȝe ar knowen oute--<lb/>
               And of alle cheualry to chose, þe chef þyng alosed<lb/>
               Is þe lel layk of luf, þe lettrure of armes;<lb/>
               For to telle of þis teuelyng of þis trwe knyȝtez,<lb/>
               Hit is þe tytelet token and tyxt of her werkkez,<lb/>
               How ledes for her lele luf hor lyuez han auntered,<lb/>
               Endured for her drury dulful stoundez,<lb/>
               And after wenged with her walour and voyded her care,<lb/>
               And broȝt blysse into boure with bountees hor awen--<lb/>
               And ȝe ar knyȝt comlokest kyd of your elde,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="111v"/>
               Your worde and your worchip walkez ayquere,<lb/>
               And I haf seten by yourself here sere twyes,<lb/>
               Ȝet herde I neuer of your hed helde no wordez<lb/>
               Þat euer longed to luf, lasse ne more;<lb/>
               And ȝe, þat ar so cortays and coynt of your hetes,<lb/>
               Oghe to a ȝonke þynk ȝern to schewe<lb/>
               And teche sum tokenez of trweluf craftes.<lb/>
               Why! ar ȝe lewed, þat alle þe los weldez?<lb/>
               Oþer elles ȝe demen me to dille your dalyaunce to herken?<lb/>
               For schame!<lb/>
               I com hider sengel, and sitte<lb/>
               To lerne at yow sum game;<lb/>
               <pb n="43"/>
               Dos, techez me of your wytte,<lb/>
               Whil my lorde is fro hame.'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove|knightDuty">'In goud fayþe,' quoþ Gawayn, <ref type="religious" religion="Christianity">'God yow forȝelde!</ref><lb/>
               Gret is þe gode gle, and gomen to me huge,<lb/>
               Þat so worþy as ȝe wolde wynne hidere,<lb/>
               And pyne yow with so pouer a mon, as play wyth your knyȝt<lb/>
               With anyskynnez countenaunce, hit keuerez me ese;<lb/>
               Bot to take þe toruayle to myself to trwluf expoun,<lb/>
               And towche þe temez of tyxt and talez of armez<lb/>
               To yow þat, I wot wel, weldez more slyȝt<lb/>
               Of þat art, bi þe half, or a hundreth of seche<lb/>
               As I am, oþer euer schal, in erde þer I leue,<lb/>
               Hit were a folé felefolde, my fre, by my trawþe.<lb/>
               I wolde yowre wylnyng worche at my myȝt,<lb/>
               As I am hyȝly bihalden, and euermore wylle<lb/>
               Be seruaunt to yourseluen, so saue me Dryȝtyn!'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="courtesy|manners">Þus hym frayned þat fre, and fondet hym ofte,<lb/>
               For to haf wonnen hym to woȝe, what-so scho þoȝt ellez;<lb/>
               Bot he defended hym so fayr þat no faut semed,<lb/>
               Ne non euel on nawþer halue, nawþer þay wysten<lb/>
               bot blysse.</ref><lb/>
               Þay laȝed and layked longe;<lb/>
               At þe last scho con hym kysse,<lb/>
               Hir leue fayre con scho fonge<lb/>
               And went hir waye, iwysse.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">The ruþes hym þe renk and ryses to þe <ref type="religious" religion="Christianity">masse</ref>,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="112r"/>
               And siþen hor diner watz dyȝt and derely serued.<lb/>
               Þe lede with þe ladyez layked alle day,<lb/>
               Bot þe lorde ouer þe londez launced ful ofte,<lb/>
               Swez his vncely <ref type="nature" fauna="boar">swyn</ref>, þat swyngez bi þe bonkkez<lb/>
               And bote þe best of his brachez þe bakkez in sunder<lb/>
               Þer he bode in his bay, tel bawemen hit breken,<lb/>
               And madee hym mawgref his hed for to mwe vtter,<lb/>
               So felle flonez þer flete when þe folk gedered.<lb/>
               Bot ȝet þe styffest to start bi stoundez he made,<lb/>
               Til at þe last he watz so mat he myȝt no more renne,<lb/>
               Bot in þe hast þat he myȝt he to a hole wynnez<lb/>
               Of a rasse bi a rokk þer rennez þe boerne.<lb/>
               <pb n="44"/>
               He gete þe bonk at his bak, bigynez to scrape,<lb/>
               Þe froþe femed at his mouth vnfayre bi þe wykez,<lb/>
               Whettez his <ref type="color" shade="white">whyte</ref> tuschez; with hym þen irked<lb/>
               Alle þe burnez so bolde þat hym by stoden<lb/>
               To nye hym on-ferum, bot neȝe hym non durst<lb/>
               for woþe;<lb/>
               He hade hurt so mony byforne<lb/>
               Þat al þuȝt þenne ful loþe<lb/>
               Be more wyth his tusches torne,<lb/>
               Þat breme watz and braynwod bothe,</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Til þe knyȝt com hymself, kachande his blonk,<lb/>
               Syȝ hym byde at þe bay, his burnez bysyde;<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="bravery">He lyȝtes luflych adoun, leuez his corsour,<lb/>
               Braydez out a bryȝt bront and bigly forth strydez,<lb/>
               Foundez fast þurȝ þe forth þer þe felle bydez.<lb/>
               Þe wylde watz war of þe wyȝe with weppen in honde,<lb/>
               Hef hyȝly þe here, so hetterly he fnast<lb/>
               Þat fele ferde for þe freke, lest felle hym þe worre.</ref><lb/>
               Þe swyn settez hym out on þe segge euen,<lb/>
               Þat þe burne and þe bor were boþe vpon hepez<lb/>
               In þe <ref type="color" shade="white">wyȝtest</ref> of þe water; þe worre hade þat oþer,<lb/>
               For þe mon merkkez hym wel, as þay mette fyrst,<lb/>
               Set sadly þe scharp in þe slot euen,<lb/>
               Hit hym vp to þe hult, þat þe hert schyndered,<lb/>
               And he ȝarrande hym ȝelde, and ȝedoun þe water<lb/>
               <milestone unit="folio" n="112v"/>
               
                ful tyt.<lb/>
               A hundreth houndez hym hent,<lb/>
               Þat bremely con hym bite,<lb/>
               Burnez him broȝt to bent,<lb/>
               And doggez to dethe endite.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">There watz blawyng of prys in mony breme horne,<lb/>
               Heȝe halowing on hiȝe with haþelez þat myȝt;<lb/>
               Brachetes bayed þat best, as bidden þe maysterez<lb/>
               Of þat chargeaunt chace þat were chef huntes.<lb/>
               Þenne a wyȝe þat watz wys vpon wodcraftez<lb/>
               To vnlace þis bor lufly bigynnez.<lb/>
               <ref type="wounds" injury="beheading">Fyrst he hewes of his hed and on hiȝe settez,</ref><lb/>
               <pb n="45"/>
               And syþen rendez him al roghe bi þe rygge after,<lb/>
               Braydez out þe boweles, brennez hom on glede,<lb/>
               With bred blent þerwith his braches rewardez.<lb/>
               Syþen he britnez out þe brawen in bryȝt brode cheldez,<lb/>
               And hatz out þe hastlettez, as hiȝtly bisemez;<lb/>
               <ref type="numerological" num="two">And ȝet hem halchez al hole þe haluez togeder,</ref><lb/>
               And syþen on a stif stange stoutly hem henges.<lb/>
               Now with þis ilk swyn þay swengen to home;<lb/>
               Þe bores hed watz borne bifore þe burnes seluen<lb/>
               Þat him forferde in þe forþe þurȝ forse of his honde<lb/>
               so stronge.<lb/>
               Til he seȝ Sir Gawayne<lb/>
               In halle hym poȝt ful longe;<lb/>
               He calde, and he com gayn<lb/>
               His feez þer for to fonge.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <ref type="chivalry" moral="courtesy|hostDuty|oaths"><speaker narrator="omniscient">Þe lorde ful lowde with lote and laȝter myry,<lb/>
               When he seȝe Sir Gawayn, with solace he spekez;<lb/>
               Þe goude ladyez were geten, and gedered þe meyny,<lb/>
               He schewez hem þe scheldez, and schapes hem þe tale<lb/>
               Of þe largesse and þe lenþe, þe liþernez alse<lb/>
               Of þe were of þe wylde swyn in wod þer he fled.<lb/>
               Þat oþer knyȝt ful comly comended his dedez,<lb/>
               And praysed hit as gret prys þat he proued hade,<lb/>
               For suche a brawne of a best, þe bolde burne sayde,<lb/>
               Ne such sydes of a swyn segh he neuer are.<lb/>
               Þenne hondeled þay þe hoge hed, þe hende mon hit praysed,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="113r"/>
               And let lodly þerat þe lorde for to here.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">'Now, Gawayn,' quoþ þe godmon, 'þis gomen is your awen<lb/>
               Bi fyn forwarde and faste, faythely ȝe knowe.'<lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Hit is sothe,' quoþ þe segge, 'and as siker trwe<lb/>
               Alle my get I schal yow gif agayn, bi my trawþe.'</speaker><lb/>
               He hent þe haþel aboute þe halse, and hendely hym kysses,<lb/>
               And eftersones of þe same he serued hym þere.<lb/>
               'Now ar we euen,' quoþ þe haþel, 'in þis euentide<lb/>
               Of alle þe couenauntes þat we knyt, syþen I com hider,<lb/>
               bi lawe.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">Þe lorde sayde, <ref type="religious" religion="Christianity">'Bi saynt Gile,</ref><lb/>
               Ȝe ar þe best þat I knowe!<lb/>
               <pb n="46"/>
               Ȝe ben ryche in a whyle,<lb/>
                  Such chaffer and ȝe drowe.'</speaker></ref><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Þenne þay teldet tablez trestes alofte,<lb/>
               Kesten cloþen vpon; clere lyȝt þenne<lb/>
               Wakned bi woȝez, waxen torches;<lb/>
               Seggez sette and serued in sale al aboute;<lb/>
               Much glam and gle glent vp þerinne<lb/>
               Aboute þe fyre vpon flet, and on fele wyse<lb/>
               At þe soper and after, mony aþel songez,<lb/>
               As coundutes of <ref type="religious" religion="Christianity">Krystmasse</ref> and carolez newe<lb/>
               With al þe manerly merþe þat mon may of telle,<lb/>
               And euer oure luflych knyȝt þe lady bisyde.<lb/>
               Such semblaunt to þat segge semly ho made<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="manners|courtlyLove">Wyth stille stollen countenaunce, þat stalworth to plese,<lb/>
               Þat al forwondered watz þe wyȝe, and wroth with hymseluen,<lb/>
               Bot he nolde not for his nurture nurne hir aȝaynez,<lb/>
               Bot dalt with hir al in daynté, how-se-euer þe dede turned<lb/>
               towrast.</ref><lb/>
               Quen þay hade played in halle<lb/>
               As longe as hor wylle hom last,<lb/>
               To chambre he con hym calle,<lb/>
               And to þe chemné þay past.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Andre þer þay dronken, and dalten, and demed eft nwe<lb/>
               To norne on þe same note on Nwe Ȝerez euen;<lb/>
               Bot þe knyȝt craued leue to kayre on þe morn,<lb/>
               For hit watz neȝ at þe terme þat he to schulde.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="113v"/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">Þe lorde hym letted of þat, to lenge hym resteyed,</speaker><lb/>
               And sayde, 'As I am trwe segge, I siker my trawþe<lb/>
               Þou schal cheue to þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> chapel þy charres to make,<lb/>
               Leude, on Nw Ȝerez lyȝt, longe bifore pryme.<lb/>
               Forþy þow lye in þy loft and lach þyn ese,<lb/>
               And I schal hunt in þis holt, and halde þe towchez,<lb/>
               Chaunge wyth þe cheuisaunce, bi þat I charre hider;<lb/>
               For I haf fraysted þe <ref type="numerological" num="two">twys</ref>, and faythful I fynde þe.<lb/>
               Now "þrid <ref type="numerological" num="three">tyme</ref> þrowe best" þenk on þe morne,<lb/>
               Make we mery quyl we may and mynne vpon joye,<lb/>
               For þe lur may mon lach when-so mon lykez.'</speaker><lb/>
               Þis watz grayþely graunted, and Gawayn is lenged,<lb/>
               <pb n="47"/>
               Bliþe broȝt watz hym drynk, and þay to bedde ȝeden<lb/>
               with liȝt.<lb/>
               Sir Gawayn lis and slepes<lb/>
               Ful stille and softe al niȝt;<lb/>
               Þe lorde þat his craftez kepes,<lb/>
               Ful erly he watz diȝt.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">After <ref type="religious" religion="Christianity">messe</ref> a morsel he and his men token;<lb/>
               Miry watz þe mornyng, his mounture he askes.<lb/>
               Alle þe haþeles þat on horse schulde helden hym after<lb/>
               Were boun busked on hor blonkkez bifore þe halle ȝatez.<lb/>
               Ferly fayre watz þe folde, for þe forst clenged;<lb/>
               In <ref type="color" shade="red">rede</ref> rudede vpon rak rises þe sunne,<lb/>
               And ful clere costez þe clowdes of þe welkyn.<lb/>
               Hunteres vnhardeled bi a holt syde,<lb/>
               Rocheres roungen bi rys for rurde of her hornes;<lb/>
               Summe fel in þe fute þer þe <ref type="nature" fauna="fox">fox</ref> bade,<lb/>
               Traylez ofte a traueres bi traunt of her wyles;<lb/>
               A kenet kyres þerof, þe hunt on hym calles;<lb/>
               His felaȝes fallen hym to, þat fnasted ful þike,<lb/>
               Runnen forth in a rabel in his ryȝt fare,<lb/>
               And he fyskez hem byfore; þay founden hym sone,<lb/>
               And quen þay seghe hym with syȝt þay sued hym fast,<lb/>
               Wreȝande hym ful weterly with a wroth noyse;<lb/>
               And he trantes and tornayeez þurȝ mony tene greue,<lb/>
               Hauilounez, and herkenez bi heggez ful ofte.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="114r"/>
               At þe last bi a littel dich he lepez ouer a spenne,<lb/>
               Stelez out ful stilly bi a strothe rande,<lb/>
               Went haf wylt of þe wode with wylez fro þe houndes;<lb/>
               Þenne watz he went, er he wyst, to a wale tryster,<lb/>
               Þer <ref type="numerological" num="three">þre</ref> þro at a þrich þrat hym at ones,<lb/>
               al <ref type="color" shade="gray">graye</ref>.<lb/>
               He blenched aȝayn bilyue<lb/>
               And stifly start on-stray,<lb/>
               With alle þe wo on lyue<lb/>
               To þe wod he went away.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <pb n="48"/>
               <speaker narrator="omniscient">Thenne watz hit list vpon lif to lyþen þe houndez,<lb/>
               When alle þe mute hade hym met, menged togeder:<lb/>
               Suche a sorȝe at þat syȝt þay sette on his hede<lb/>
               As alle þe clamberande clyffes hade clatered on hepes;<lb/>
               Here he watz halawed, when haþelez hym metten,<lb/>
               Loude he watz ȝayned with ȝarande speche;<lb/>
               Þer he watz þreted and ofte þef called,<lb/>
               And ay þe titleres at his tayl, þat tary he ne myȝt;<lb/>
               Ofte he watz runnen at, when he out rayked,<lb/>
               And ofte reled in aȝayn, so <ref type="folklore" myth="Renard">Reniarde</ref> watz wylé.<lb/>
               And ȝe he lad hem bi lagmon, þe lorde and his meyny,<lb/>
               On þis maner bi þe mountes quyle myd-ouer-vnder,<lb/>
               Whyle þe hende knyȝt at home holsumly slepes<lb/>
               Withinne þe comly cortynes, on þe colde morne.<lb/>
               Bot þe lady for luf let not to slepe,<lb/>
               Ne þe purpose to payre þat pyȝt in hir hert,<lb/>
               Bot ros hir vp radly, rayked hir þeder<lb/>
               In a mery mantyle, mete to þe erþe,<lb/>
               Þat watz furred ful fyne with fellez wel pured,<lb/>
               No hwef goud on hir hede bot þe haȝer stones<lb/>
               Trased aboute hir tressour be twenty in clusteres;<lb/>
               Hir þryuen face and hir þrote þrowen al naked,<lb/>
               Hir brest bare bifore, and bihinde eke.<lb/>
               Ho comez withinne þe chambre dore, and closes hit hir after,<lb/>
               Wayuez vp a wyndow, and on þe wyȝe callez,<lb/>
               And radly þus rehayted hym with hir riche wordes,<lb/>
               with chere:</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'A! mon, how may þou slepe,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="114v"/>
               Þis morning is so clere?'<lb/>
               He watz in drowping depe,<lb/>
               Bot þenne he con hir here.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">In dreȝ droupyng of dreme draueled þat noble,<lb/>
               As mon þat watz in mornyng of mony þro þoȝtes,<lb/>
               How þat destiné schulde þat day dele hym his wyrde<lb/>
               At þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> chapel, when he þe gome metes,<lb/>
               And bihoues his buffet abide withoute debate more;<lb/>
               Bot quen þat comly com he keuered his wyttes,<lb/>
               <pb n="49"/>
               Swenges out of þe sweuenes, and swarez with hast.<lb/>
               Þe lady luflych com laȝande swete,<lb/>
               Felle ouer his fayre face, and fetly hym kyssed;<lb/>
               He welcumez hir worþily with a wale chere.<lb/>
               He seȝ hir so glorious and gayly atyred,<lb/>
               So fautles of hir fetures and of so fyne hewes,<lb/>
               Wiȝt wallande joye warmed his hert.<lb/>
               With smoþe smylyng and smolt þay smeten into merþe,<lb/>
               Þat al watz blis and bonchef þat breke hem bitwene,<lb/>
               and wynne.<lb/>
               Þay lanced wordes gode,<lb/>
               Much wele þen watz þerinne;<lb/>
               Gret perile bitwene hem stod,<lb/>
               Nif <ref type="figure" properName="Mary">Maré</ref> of hir knyȝt mynne.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient"><ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove|knightDuty">For þat prynces of pris depresed hym so þikke,<lb/>
               Nurned hym so neȝe þe þred, þat nede hym bihoued<lb/>
               Oþer lach þer hir luf, oþer lodly refuse.<lb/>
               He cared for his cortaysye, lest craþayn he were,<lb/>
               And more for his meschef ȝif he schulde make synne,<lb/>
                  And be traytor to þat tolke þat þat telde aȝt.</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="religious" religion="Christianity">'God schylde,'</ref> quoþ þe schalk, 'þat schal not befalle!'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">With luf-laȝyng a lyt he layd hym bysyde<lb/>
               Alle þe spechez of specialté þat sprange of her mouthe.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak"><ref type="chivalry" moral="courtlyLove">Quoþ þat burde to þe burne, 'Blame ȝe disserue,<lb/>
               Ȝif ȝe luf not þat lyf þat ȝe lye nexte,<lb/>
               Bifore alle þe wyȝez in þe worlde wounded in hert,<lb/>
               Bot if ȝe haf a lemman, a leuer, þat yow lykez better,<lb/>
               And folden fayth to þat fre, festned so harde<lb/>
               <milestone unit="folio" n="115r"/>
               Þat yow lausen ne lyst--and þat I leue nouþe;<lb/>
               And þat ȝe telle me þat now trwly I pray yow,<lb/>
               For alle þe lufez vpon lyue layne not þe soþe<lb/>
               for gile.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">Þe knyȝt sayde, 'Be <ref type="religious" religion="Christianity">sayn Jon,</ref>'<lb/>
               And smeþely con he smyle,<lb/>
               'In fayth I welde riȝt non,<lb/>
               Ne non wil welde þe quile.'</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'Þat is a worde,' quoþ þat wyȝt, 'þat worst is of alle,<lb/>
               <pb n="50"/>
               Bot I am swared for soþe, þat sore me þinkkez.<lb/>
               Kysse me now comly, and I schal cach heþen,<lb/>
               I may bot mourne vpon molde, as may þat much louyes.'<lb/>
               Sykande ho sweȝe doun and semly hym kyssed,<lb/>
               And siþen ho seueres hym fro, and says as ho stondes,<lb/>
               'Now, dere, at þis departyng do me þis ese,<lb/>
               Gif me sumquat of þy gifte, þi gloue if hit were,<lb/>
                  Þat I may mynne on þe, mon, my mournyng to lassen.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="courtesy|courtlyLove">'Now iwysse,' quoþ þat wyȝe, 'I wolde I hade here<lb/>
               Þe leuest þing for þy luf þat I in londe welde,<lb/>
               For ȝe haf deserued, for soþe, sellyly ofte<lb/>
               More rewarde bi resoun þen I reche myȝt;<lb/>
               Bot to dele yow for drurye þat dawed bot neked,<lb/>
               Hit is not your honour to haf at þis tyme<lb/>
               A gloue for a garysoun of Gawaynez giftez,<lb/>
               And I am here an erande in erdez vncouþe,<lb/>
               And haue no men wyth no malez with menskful þingez;<lb/>
               Þat mislykez me, ladé, for luf at þis tyme,<lb/>
               Iche tolke mon do as he is tan, tas to non ille<lb/>
               ne pine.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertlak"><ref type="chivalry" moral="courtlyLove">'Nay, hende of hyȝe honours,'<lb/>
               Quoþ þat lufsum vnder lyne,<lb/>
               'Þaȝ I hade noȝt of yourez,<lb/>
               Ȝet schulde ȝe haue of myne.'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Ho raȝt hym a riche rynk of <ref type="color" shade="red">red</ref> <ref type="color" shade="gold">golde</ref> werkez,<lb/>
               Wyth a starande ston stondande alofte<lb/>
               Þat bere blusschande bemez as þe bryȝt sunne;<lb/>
               Wyt ȝe wel, hit watz worth wele ful hoge.<lb/>
               Bot þe renk hit renayed, and redyly he sayde,</speaker><lb/>
               <milestone unit="folio" n="115v"/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="manners">'I wil no giftez, for <ref type="religious" religion="Christianity">Gode</ref>, my gay, at þis tyme;<lb/>
               I haf none yow to norne, ne noȝt wyl I take.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Ho bede hit hym ful bysily, and he hir bode wernes,<lb/>
               And swere swyfte by his sothe þat he hit sese nolde,<lb/>
               And ho soré þat he forsoke, and sayde þerafter,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak">'If ȝe renay my <ref type="circle" object="ring">rynk</ref>, to ryche for hit semez,<lb/>
               Ȝe wolde not so hyȝly halden be to me,<lb/>
               I schal gif yow my <ref type="circle" object="girdle">girdel</ref>, þat gaynes yow lasse.'</speaker><lb/>
               <pb n="51"/>
               <speaker narrator="omniscient">Ho laȝt a lace lyȝtly þat leke vmbe hir sydez,<lb/>
               Knit vpon hir kyrtel vnder þe clere mantyle,<lb/>
               Gered hit watz with <ref type="color" shade="green">grene</ref> sylke and with <ref type="color" shade="gold">golde</ref> schaped,<lb/>
               Noȝt bot arounde brayden, beten with fyngrez;<lb/>
               And þat ho bede to þe burne, and blyþely bisoȝt,<lb/>
               Þaȝ hit vnworþi were, þat he hit take wolde.<lb/>
               And he nay þat he nolde neghe in no wyse<lb/>
               Nauþer golde ne garysoun, er God hym grace sende<lb/>
               To acheue to þe chaunce þat he hade chosen þere.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="manners">'And þerfore, I pray yow, displese yow noȝt,<lb/>
               And lettez be your bisinesse, for I bayþe hit yow neuer<lb/>
               to graunte;<lb/>
               I am derely to yow biholde<lb/>
               Bicause of your sembelaunt,<lb/>
               And euer in hot and colde<lb/>
               To be your trwe seruaunt.'</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
              <speaker narrator="character" id="Lady Bertilak"> 'Now forsake ȝe þis silke,' sayde þe burde þenne,<lb/>
               'For hit is symple in hitself? And so hit wel semez.<lb/>
               Lo! so hit is littel, and lasse hit is worþy;<lb/>
               Bot who-so knew þe costes þat knit ar þerinne,<lb/>
               He wolde hit prayse at more prys, parauenture;<lb/>
               For quat gome so is gorde with þis <ref type="color" shade="green">grene</ref> lace,<lb/>
               While he hit hade hemely halched aboute,<lb/>
               Þer is no haþel vnder heuen tohewe hym þat myȝt,<lb/>
               For he myȝt not be slayn for slyȝt vpon erþe.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þen kest þe knyȝt, and hit come to his hert<lb/>
               Hit were a juel for þe jopardé þat hym iugged were:<lb/>
               When he acheued to þe chapel his chek for to fech,<lb/>
               Myȝt he haf slypped to be vnslayn, þe sleȝt were noble.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="116r"/>
               Þenne he þulged with hir þrepe and þoled hir to speke,<lb/>
               And ho bere on hym þe belt and bede hit hym swyþe--<lb/>
               And he granted and hym gafe with a goud wylle--<lb/>
               And bisoȝt hym, for hir sake, disceuer hit neuer,<lb/>
               <ref type="chivalry" moral="duty|oath">Bot to lelly layne fro hir lorde; þe leude hym acordez<lb/>
               Þat neuer wyȝe schulde hit wyt, iwysse, bot þay twayne<lb/>
               for noȝte;</ref><lb/>
               He þonkked hir oft ful swyþe,<lb/>
               Ful þro with hert and þoȝt.<lb/>
               <pb n="52"/>
               Bi þat on þrynne syþe<lb/>
               <ref type="numerological" num="three">Ho hatz kyst þe knyȝt so toȝt.</ref></speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Thenne lachchez ho hir leue, and leuez hym þere,<lb/>
               For more myrþe of þat mon moȝt ho not gete.<lb/>
               When ho watz gon, Sir Gawayn gerez hym sone,<lb/>
               Rises and riches hym in araye noble,<lb/>
               Lays vp þe luf-lace þe lady hym raȝt,<lb/>
               Hid hit ful holdely, þer he hit eft fonde.<lb/>
               <ref type="religious" religion="Christianity">Syþen cheuely to þe chapel choses he þe waye,<lb/>
               Preuély aproched to a prest, and prayed hym þere<lb/>
               Þat he wolde lyste his lyf and lern hym better<lb/>
               How his sawle schulde be saued when he schuld seye heþen.</ref><lb/>
               Þere he schrof hym schyrly and schewed his mysdedez,<lb/>
               Of þe more and þe mynne, and merci besechez,<lb/>
               And of absolucioun he on þe segge calles;<lb/>
               And he asoyled hym surely and sette hym so clene<lb/>
               As domezday schulde haf ben diȝt on þe morn.<lb/>
               And syþen he mace hym as mery among þe fre ladyes,<lb/>
               With comlych caroles and alle kynnes ioye,<lb/>
               As neuer he did bot þat daye, to þe derk nyȝt,<lb/>
               with blys.<lb/>
               Vche mon hade daynté þare</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="courtiers">Of hym, and sayde, 'Iwysse,<lb/>
               Þus myry he watz neuer are,<lb/>
               Syn he com hider, er þis.'</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">Now hym lenge in þat lee, þer luf hym bityde!<lb/>
               Ȝet is þe lorde on þe launde ledande his gomnes.<lb/>
               He hatz forfaren þis <ref type="nature" fauna="fox">fox</ref> þat he folȝed longe;<lb/>
               As he sprent ouer a spenne to spye þe schrewe,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="116v"/>
               Þer as he herd þe howndes þat hasted hym swyþe,<lb/>
               <ref type="folklore" myth="Renard">Renaud</ref> com richchande þurȝ a roȝe greue,<lb/>
               And alle þe rabel in a res ryȝt at his helez.<lb/>
               Þe wyȝe watz war of þe wylde, and warly abides,<lb/>
               And braydez out þe bryȝt bronde, and at þe best castez.<lb/>
               And he schunt for þe scharp, and schulde haf arered;<lb/>
               A rach rapes hym to, ryȝt er he myȝt,<lb/>
               And ryȝt bifore þe hors fete þay fel on hym alle,<lb/>
               <pb n="53"/>
               And woried me þis wyly wyth a wroth noyse.<lb/>
               Þe lorde lyȝtez bilyue, and lachez hym sone,<lb/>
               Rased hym ful radly out of þe rach mouþes,<lb/>
               Haldez heȝe ouer his hede, halowez faste,<lb/>
               And þer bayen hym mony braþ houndez.<lb/>
               Huntes hyȝed hem þeder with hornez ful mony,<lb/>
               Ay rechatande aryȝt til þay þe renk seȝen.<lb/>
               Bi þat watz comen his compeyny noble,<lb/>
               Alle þat euer ber bugle blowed at ones,<lb/>
               And alle þise oþer halowed þat hade no hornes;<lb/>
               Hit watz þe myriest mute þat euer men herde,<lb/>
               Þe rich rurd þat þer watz raysed for <ref type="folklore" myth="Renard">Renaude</ref> saule<lb/>
               with lote.<lb/>
               Hor houndez þay þer rewarde,<lb/>
               Her hedez þay fawne and frote,<lb/>
               And syþen þay tan <ref type="folklore" myth="Renard">Reynarde</ref>,<lb/>
               And tyruen of his cote.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">And þenne þay helden to home, for hit watz nieȝ nyȝt,<lb/>
               Strakande ful stoutly in hor store hornez.<lb/>
               Þe lorde is lyȝt at þe laste at hys lef home,<lb/>
               Fyndez fire vpon flet, þe freke þer-byside,<lb/>
               Sir Gawayn þe gode, þat glad watz withalle,<lb/>
               Among þe ladies for luf he ladde much ioye;<lb/>
               He were a bleaunt of blwe þat bradde to þe erþe,<lb/>
               His surkot semed hym wel þat softe watz forred,<lb/>
               And his hode of þat ilke henged on his schulder,<lb/>
               Blande al of blaunner were boþe al aboute.<lb/>
               He metez me þis godmon inmyddez þe flore,<lb/>
               And al with gomen he hym gret, and goudly he sayde,</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="duty|oath">'I schal fylle vpon fyrst oure forwardez nouþe,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="117r"/>
               Þat we spedly han spoken, þer spared watz no drynk.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Þen acoles he þe knyȝt and kysses hym þryes,<lb/>
               As sauerly and sadly as he hem sette couþe.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">'Bi <ref type="religious" religion="Christianity">Kryst</ref>,' quoþ þat oþer knyȝt, 'Ȝe cach much sele<lb/>
               In cheuisaunce of þis chaffer, ȝif ȝe hade goud chepez.'</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain">'Ȝe, of þe chepe no charg,' quoþ chefly þat oþer,<lb/>
               'As is pertly payed þe chepez þat I aȝte.'</speaker><lb/>
               <pb n="54"/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak">'Mary,' quoþ þat oþer mon, 'myn is bihynde,<lb/>
               For I haf hunted al þis day, and noȝt haf I geten<lb/>
               Bot þis foule <ref type="nature" fauna="fox">fox</ref> felle--þe fende haf þe godez!--<lb/>
               And þat is ful pore for to pay for suche prys þinges<lb/>
               As ȝe haf þryȝt me here þro, suche <ref type="numerological" num="three">þre</ref> cosses<lb/>
               so gode.'</speaker><lb/>
              <speaker narrator="character" id="Gawain">'Inoȝ,' quoþ Sir Gawayn,<lb/>
               'I þonk yow, bi þe rode',</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">And how þe <ref type="nature" fauna="fox">fox</ref> watz slayn<lb/>
               He tolde hym as þay stode.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <speaker narrator="omniscient">With merþe and mynstralsye, with metez at hor wylle,<lb/>
               Þay maden as mery as any men moȝten--<lb/>
               With laȝyne of ladies, with lotez of bordes<lb/>
               Gawayn and þe godemon so glad were þay boþe--<lb/>
               Bot if þe douthe had doted, oþer dronken ben oþer.<lb/>
               Boþe þe mon and þe meyny maden mony iapez,<lb/>
               Til þe sesoun watz seȝen þat þay seuer moste;<lb/>
               Burnez to hor bedde behoued at þe laste.<lb/>
               Þenne loȝly his leue at þe lorde fyrst<lb/>
               Fochchez þis fre mon, and fayre he hym þonkkez:</speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Gawain"><ref type="chivalry" moral="knightDuty|bravery|hostDuty|oaths">'Of such a selly soiorne as I haf hade here,<lb/>
               Your honour at þis hyȝe fest, þe hyȝe kyng yow ȝelde!<lb/>
               I ȝef yow me for on of yourez, if yowreself lykez,<lb/>
               For I mot nedes, as ȝe wot, meue to-morne,<lb/>
               And ȝe me take sum tolke to teche, as ȝe hyȝt,<lb/>
               Þe gate to þe <ref type="color" shade="green">grene</ref> chapel, as <ref type="religious" religion="Christianity">God</ref> wyl me suffer<lb/>
               To dele on Nw Ȝerez day þe dome of my wyrdes.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker narrator="character" id="Bertilak"><ref type="chivalry" moral="hostDuty|guestRight">'In god fayþe,' quoþ þe godmon, 'wyth a goud wylle<lb/>
               Al þat euer I yow hyȝt halde schal I redé.'</ref></speaker><lb/>
               <speaker>Þer asyngnes he a seruaunt to sett hym in þe waye,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="117v"/>
               And coundue hym by þe downez, þat he no drechch had,<lb/>
               For to ferk þurȝ þe fryth and fare at þe gaynest<lb/>
               bi greue.<lb/>
               Þe lorde Gawayn con þonk,<lb/>
               Such worchip he wolde hym weue.<lb/>
               Þen at þo ladyez wlonk<lb/>
               Þe knyȝt hatz tan his leue.</speaker><lb/>
            </lg>
            <lg>
               <pb n="55"/>
               <speaker>With care and wyth kyssyng he carppez hem tille,<lb/>
               And fele þryuande þonkkez he þrat hom to haue,<lb/>
               And þay ȝelden hym aȝayn ȝeply þat ilk;<lb/>
               Þay bikende hym to <ref type="religious" religion="Christianity">Kryst</ref> with ful colde sykyngez.<lb/>
               Syþen fro þe meyny he menskly departes;<lb/>
               Vche mon þat he mette, he made hem a þonke<lb/>
               For his seruyse and his solace and his sere pyne,<lb/>
               Þat þay wyth busynes had ben aboute hym to serue;<lb/>
               And vche segge as soré to seuer with hym þere<lb/>
               As þay hade wonde worþyly with þat wlonk euer.<lb/>
               Þen with ledes and lyȝt he watz ladde to his chambre<lb/>
                  And blyþely broȝt to his bedde to be at his rest.</speaker><lb/>
               <speaker narrator="omniscient">Ȝif he ne slepe soundyly say ne dar I,<lb/>
               For he hade muche on þe morn to mynne, ȝif he wolde,<lb/>
               in þoȝt.<lb/>
               Let hym lyȝe þere stille,<lb/>
               He hatz nere þat he soȝt;<lb/>
               And ȝe wyl a whyle be stylle<lb/>
               I schal telle yow how þay wroȝt.</speaker><lb/>
            </lg>
         </div>
         <div rend="linenumber">
            <head>IV</head>
            <lg>
               Now neȝez þe Nw Ȝere, and þe nyȝt passez,<lb/>
               Þe day dryuez to þe derk, as Dryȝtyn biddez;<lb/>
               Bot wylde wederez of þe worlde wakned þeroute,<lb/>
               Clowdes kesten kenly þe colde to þe erþe,<lb/>
               Wyth nyȝe innoghe of þe norþe, þe naked to tene;<lb/>
               Þe snawe snitered ful snart, þat snayped þe wylde;<lb/>
               Þe werbelande wynde wapped fro þe hyȝe,<lb/>
               And drof vche dale ful of dryftes ful grete.<lb/>
               Þe leude lystened ful wel þat leȝ in his bedde,<lb/>
               Þaȝ he lowkez his liddez, ful lyttel he slepes;<lb/>
               Bi vch kok þat crue he knwe wel þe steuen.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="118r"/>
               Deliuerly he dressed vp, er þe day sprenged,<lb/>
               For þere watz lyȝt of a laumpe þat lemed in his chambre;<lb/>
               He called to his chamberlayn, þat cofly hym swared,<lb/>
               And bede hym bryng hym his bruny and his blonk sadel;<lb/>
               <pb n="56"/>
               Þat oþer ferkez hym vp and fechez hym his wedez,<lb/>
               And grayþez me Sir Gawayn vpon a grett wyse.<lb/>
               Fyrst he clad hym in his cloþez þe colde for to were,<lb/>
               And syþen his oþer harnays, þat holdely watz keped,<lb/>
               Boþe his paunce and his platez, piked ful clene,<lb/>
               Þe ryngez rokked of þe roust of his riche bruny;<lb/>
               And al watz fresch as vpon fyrst, and he watz fayn þenne<lb/>
               to þonk;<lb/>
               He hade vpon vche pece,<lb/>
               Wypped ful wel and wlonk;<lb/>
               Þe gayest into Grece,<lb/>
               Þe burne bede bryng his blonk.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               Whyle þe wlonkest wedes he warp on hymseluen--<lb/>
               His cote wyth þe conysaunce of þe clere werkez<lb/>
               Ennurned vpon veluet, vertuus stonez<lb/>
               Aboute beten and bounden, enbrauded semez,<lb/>
               And fayre furred withinne wyth fayre pelures--<lb/>
               Ȝet laft he not þe lace, þe ladiez gifte,<lb/>
               Þat forgat not Gawayn for gode of hymseluen.<lb/>
               Bi he hade belted þe bronde vpon his balȝe haunchez,<lb/>
               Þenn dressed he his drurye double hym aboute,<lb/>
               Swyþe sweþled vmbe his swange swetely þat knyȝt<lb/>
               Þe gordel of þe grene silke, þat gay wel bisemed,<lb/>
               Vpon þat ryol red cloþe þat ryche watz to schewe.<lb/>
               Bot wered not þis ilk wyȝe for wele þis gordel,<lb/>
               For pryde of þe pendauntez, þaȝ polyst þay were,<lb/>
               And þaȝ þe glyterande golde glent vpon endez,<lb/>
               Bot for to sauen hymself, when suffer hym byhoued,<lb/>
               To byde bale withoute dabate of bronde hym to were<lb/>
               oþer knyffe.<lb/>
               Bi þat þe bolde mon boun<lb/>
               Wynnez þeroute bilyue,<lb/>
               Alle þe meyny of renoun<lb/>
               He þonkkez ofte ful ryue.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               <milestone unit="folio" n="118v"/>
               Thenne watz Gryngolet grayþe, þat gret watz and huge,<lb/>
               And hade ben soiourned sauerly and in a siker wyse,<lb/>
               Hym lyst prik for poynt, þat proude hors þenne.<lb/>
               <pb n="57"/>
               Þe wyȝe wynnez hym to and wytez on his lyre,<lb/>
               And sayde soberly hymself and by his soth swerez:<lb/>
               'Here is a meyny in þis mote þat on menske þenkkez,<lb/>
               Þe mon hem maynteines, ioy mot þay haue;<lb/>
               Þe leue lady on lyue luf hir bityde;<lb/>
               Ȝif þay for charyté cherysen a gest,<lb/>
               And halden honour in her honde, þe haþel hem ȝelde<lb/>
               Þat haldez þe heuen vpon hyȝe, and also yow alle!<lb/>
               And ȝif I myȝt lyf vpon londe lede any quyle,<lb/>
               I schuld rech yow sum rewarde redyly, if I myȝt.'<lb/>
               Þenn steppez he into stirop and strydez alofte;<lb/>
               His schalk schewed hym his schelde, on schulder he hit laȝt,<lb/>
               Gordez to Gryngolet with his gilt helez,<lb/>
               And he startez on þe ston, stod he no lenger<lb/>
               to praunce.<lb/>
               His haþel on hors watz þenne,<lb/>
               Þat bere his spere and launce.<lb/>
               'Þis kastel to Kryst I kenne':<lb/>
               He gef hit ay god chaunce.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               The brygge watz brayde doun, and þe brode ȝatez<lb/>
               Vnbarred and born open vpon boþe halue.<lb/>
               Þe burne blessed hym bilyue, and þe bredez passed--<lb/>
               Prayses þe porter bifore þe prynce kneled,<lb/>
               Gef hym God and goud day, þat Gawayn he saue--<lb/>
               And went on his way with his wyȝe one,<lb/>
               Þat schulde teche hym to tourne to þat tene place<lb/>
               Þer þe ruful race he schulde resayue.<lb/>
               Þay boȝen bi bonkkez þer boȝez ar bare,<lb/>
               Þay clomben bi clyffez þer clengez þe colde.<lb/>
               Þe heuen watz vphalt, bot vgly þer-vnder;<lb/>
               Mist muged on þe mor, malt on þe mountez,<lb/>
               Vch hille hade a hatte, a myst-hakel huge.<lb/>
               Brokez byled and breke bi bonkkez aboute,<lb/>
               Schyre schaterande on schorez, þer þay doun schowued.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="119r"/>
               Wela wylle watz þe way þer þay bi wod schulden,<lb/>
               Til hit watz sone sesoun þat þe sunne ryses<lb/>
               þat tyde.<lb/>
               Þay were on a hille ful hyȝe,<lb/>
               Þe quyte snaw lay bisyde;<lb/>
               <pb n="58"/>
               Þe burne þat rod hym by<lb/>
               Bede his mayster abide.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'For I haf wonnen yow hider, wyȝe, at þis tyme,<lb/>
               And now nar ȝe not fer fro þat note place<lb/>
               Þat ȝe han spied and spuryed so specially after;<lb/>
               Bot I schal say yow for soþe, syþen I yow knowe,<lb/>
               And ȝe ar a lede vpon lyue þat I wel louy,<lb/>
               Wolde ȝe worch bi my wytte, ȝe worþed þe better.<lb/>
               Þe place þat ȝe prece to ful perelous is halden;<lb/>
               Þer wonez a wyȝe in þat waste, þe worst vpon erþe,<lb/>
               For he is stiffe and sturne, and to strike louies,<lb/>
               And more he is þen any mon vpon myddelerde,<lb/>
               And his body bigger þen þe best fowre<lb/>
               Þat ar in Arþurez hous, Hestor, oþer oþer.<lb/>
               He cheuez þat chaunce at þe chapel grene,<lb/>
               Þer passes non bi þat place so proude in his armes<lb/>
               Þat he ne dyngez hym to deþe with dynt of his honde;<lb/>
               For he is a mon methles, and mercy non vses,<lb/>
               For be hit chorle oþer chaplayn þat bi þe chapel rydes,<lb/>
               Monk oþer masseprest, oþer any mon elles,<lb/>
               Hym þynk as queme hym to quelle as quyk go hymseluen.<lb/>
               Forþy I say þe, as soþe as ȝe in sadel sitte,<lb/>
               Com ȝe þere, ȝe be kylled, may þe knyȝt rede,<lb/>
               Trawe ȝe me þat trwely, þaȝ ȝe had twenty lyues<lb/>
               to spende.<lb/>
               He hatz wonyd here ful ȝore,<lb/>
               On bent much baret bende,<lb/>
               Aȝayn his dyntez sore<lb/>
               Ȝe may not yow defende.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Forþy, goude Sir Gawayn, let þe gome one,<lb/>
               And gotz away sum oþer gate, vpon Goddez halue!<lb/>
               Cayrez bi sum oþer kyth, þer Kryst mot yow spede,<lb/>
               And I schal hyȝ me hom aȝayn, and hete yow fyrre<lb/>
               <milestone unit="folio" n="119v"/>
               Þat I schal swere bi God and alle his gode halȝez,<lb/>
               As help me God and þe halydam, and oþez innoghe,<lb/>
               Þat I schal lelly yow layne, and lance neuer tale<lb/>
               Þat euer ȝe fondet to fle for freke þat I wyst.'<lb/>
               <pb n="59"/>
               'Grant merci', quoþ Gawayn, and gruchyng he sayde:<lb/>
               'Wel worth þe, wyȝe, þat woldez my gode,<lb/>
               And þat lelly me layne I leue wel þou woldez.<lb/>
               Bot helde þou hit neuer so holde, and I here passed,<lb/>
               Founded for ferde for to fle, in fourme þat þou tellez,<lb/>
               I were a knyȝt kowarde, I myȝt not be excused.<lb/>
               Bot I wyl to þe chapel, for chaunce þat may falle,<lb/>
               And talk wyth þat ilk tulk þe tale þat me lyste,<lb/>
               Worþe hit wele oþer wo, as þe wyrde lykez<lb/>
               hit hafe.<lb/>
               Þaȝe he be a sturn knape<lb/>
               To stiȝtel, and stad with staue,<lb/>
               Ful wel con Dryȝtyn schape<lb/>
               His seruauntez for to saue.'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Mary!' quoþ þat oþer mon, 'now þou so much spellez,<lb/>
               Þat þou wylt þyn awen nye nyme to þyseluen,<lb/>
               And þe lyst lese þy lyf, þe lette I ne kepe.<lb/>
               Haf here þi helme on þy hede, þi spere in þi honde,<lb/>
               And ryde me doun þis ilk rake bi ȝon rokke syde,<lb/>
               Til þou be broȝt to þe boþem of þe brem valay;<lb/>
               Þenne loke a littel on þe launde, on þi lyfte honde,<lb/>
               And þou schal se in þat slade þe self chapel,<lb/>
               And þe borelych burne on bent þat hit kepez.<lb/>
               Now farez wel, on Godez half, Gawayn þe noble!<lb/>
               For alle þe golde vpon grounde I nolde go wyth þe,<lb/>
               Ne bere þe felaȝschip þurȝ þis fryth on fote fyrre.'<lb/>
               Bi þat þe wyȝe in þe wod wendez his brydel,<lb/>
               Hit þe hors with þe helez as harde as he myȝt,<lb/>
               Lepez hym ouer þe launde, and leuez þe knyȝt þere<lb/>
               al one.<lb/>
               'Bi Goddez self,' quoþ Gawayn,<lb/>
               'I wyl nauþer grete ne grone;<lb/>
               To Goddez wylle I am ful bayn,<lb/>
               And to hym I haf me tone.'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               <milestone unit="folio" n="120r"/>
               Thenne gyrdez he to Gryngolet, and gederez þe rake,<lb/>
               Schowuez in bi a schore at a schaȝe syde,<lb/>
               Ridez þurȝ þe roȝe bonk ryȝt to þe dale;<lb/>
               <pb n="60"/>
               And þenne he wayted hym aboute, and wylde hit hym þoȝt,<lb/>
               And seȝe no syngne of resette bisydez nowhere,<lb/>
               Bot hyȝe bonkkez and brent vpon boþe halue,<lb/>
               And ruȝe knokled knarrez with knorned stonez;<lb/>
               Þe skwez of þe scowtes skayned hym þoȝt.<lb/>
               Þenne he houed, and wythhylde his hors at þat tyde,<lb/>
               And ofte chaunged his cher þe chapel to seche:<lb/>
               He seȝ non suche in no syde, and selly hym þoȝt,<lb/>
               Saue, a lyttel on a launde, a lawe as hit were;<lb/>
               A balȝ berȝ bi a bonke þe brymme bysyde,<lb/>
               Bi a forȝ of a flode þat ferked þare;<lb/>
               Þe borne blubred þerinne as hit boyled hade.<lb/>
               Þe knyȝt kachez his caple, and com to þe lawe,<lb/>
               Liȝtez doun luflyly, and at a lynde tachez<lb/>
               Þe rayne and his riche with a roȝe braunche.<lb/>
               Þenne he boȝez to þe berȝe, aboute hit he walkez,<lb/>
               Debatande with hymself quat hit be myȝt.<lb/>
               Hit hade a hole on þe ende and on ayþer syde,<lb/>
               And ouergrowen with gresse in glodes aywhere,<lb/>
               And al watz holȝ inwith, nobot an olde caue,<lb/>
               Or a creuisse of an olde cragge, he couþe hit noȝt deme<lb/>
               with spelle.<lb/>
               'We! Lorde,' quoþ þe gentyle knyȝt,<lb/>
               'Wheþer þis be þe grene chapelle?<lb/>
               Here myȝt aboute mydnyȝt<lb/>
               Þe dele his matynnes telle!<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Now iwysse,' quoþ Wowayn, 'wysty is here;<lb/>
               Þis oritore is vgly, with erbez ouergrowen;<lb/>
               Wel bisemez þe wyȝe wruxled in grene<lb/>
               Dele here his deuocioun on þe deuelez wyse.<lb/>
               Now I fele hit is þe fende, in my fyue wyttez,<lb/>
               Þat hatz stoken me þis steuen to strye me here.<lb/>
               Þis is a chapel of meschaunce, þat chekke hit bytyde!<lb/>
               Hit is þe corsedest kyrk þat euer I com inne!'<lb/>
               <milestone unit="folio" n="120v"/>
               With heȝe helme on his hede, his launce in his honde,<lb/>
               He romez vp to þe roffe of þe roȝ wonez.<lb/>
               <pb n="61"/>
               Þene herde he of þat hyȝe hil, in a harde roche<lb/>
               Biȝonde þe broke, in a bonk, a wonder breme noyse,<lb/>
               Quat! hit clatered in þe clyff, as hit cleue schulde,<lb/>
               As one vpon a gryndelston hade grounden a syþe.<lb/>
               What! hit wharred and whette, as water at a mulne;<lb/>
               What! hit rusched and ronge, rawþe to here.<lb/>
               Þenne 'Bi Godde,' quoþ Gawayn, 'þat gere, as I trowe,<lb/>
               Is ryched at þe reuerence me, renk, to mete<lb/>
               bi rote.<lb/>
               Let God worche! "We loo"--<lb/>
               Hit helppez me not a mote.<lb/>
               My lif þaȝ I forgoo,<lb/>
               Drede dotz me no lote.'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               Thenne þe knyȝt con calle ful hyȝe:<lb/>
               'Who stiȝtlez in þis sted me steuen to holde?<lb/>
               For now is gode Gawayn goande ryȝt here.<lb/>
               If any wyȝe oȝt wyl, wynne hider fast,<lb/>
               Oþer now oþer neuer, his nedez to spede.'<lb/>
               'Abyde', quoþ on on þe bonke abouen ouer his hede,<lb/>
               'And þou schal haf al in hast þat I þe hyȝt ones.'<lb/>
               Ȝet he rusched on þat rurde rapely a þrowe.<lb/>
               And wyth quettyng awharf, er he wolde lyȝt;<lb/>
               And syþen he keuerez bi a cragge, and comez of a hole,<lb/>
               Whyrlande out of a wro wyth a felle weppen,<lb/>
               A denez ax nwe dyȝt, þe dynt with to ȝelde,<lb/>
               With a borelych bytte bende by þe halme,<lb/>
               Fyled in a fylor, fowre fote large--<lb/>
               Hit watz no lasse bi þat lace þat lemed ful bryȝt--<lb/>
               And þe gome in þe grene gered as fyrst,<lb/>
               Boþe þe lyre and þe leggez, lokkez and berde,<lb/>
               Saue þat fayre on his fote he foundez on þe erþe,<lb/>
               Sette þe stele to þe stone, and stalked bysyde.<lb/>
               When he wan to þe watter, þer he wade nolde,<lb/>
               He hypped ouer on hys ax, and orpedly strydez,<lb/>
               Bremly broþe on a bent þat brode watz aboute,<lb/>
               on snawe.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="121r"/>
               Sir Gawayn þe knyȝt con mete,<lb/>
               He ne lutte hym noþyng lowe;<lb/>
               <pb n="62"/>
               Þat oþer sayde, 'Now, sir swete,<lb/>
               Of steuen mon may þe trowe.'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Gawayn,' quoþ þat grene gome, 'God þe mot loke!<lb/>
               Iwysse þou art welcom, wyȝe, to my place,<lb/>
               And þou hatz tymed þi trauayl as truee mon schulde,<lb/>
               And þou knowez þe couenauntez kest vus bytwene:<lb/>
               At þis tyme twelmonyth þou toke þat þe falled,<lb/>
               And I schulde at þis Nwe Ȝere ȝeply þe quyte.<lb/>
               And we ar in þis valay verayly oure one;<lb/>
               Here ar no renkes vs to rydde, rele as vus likez.<lb/>
               Haf þy helme of þy hede, and haf here þy pay.<lb/>
               Busk no more debate þen I þe bede þenne<lb/>
               When þou wypped of my hede at a wap one.'<lb/>
               'Nay, bi God,' quoþ Gawayn, 'þat me gost lante,<lb/>
               I schal gruch þe no grwe for grem þat fallez.<lb/>
               Bot styȝtel þe vpon on strok, and I schal stonde stylle<lb/>
               And warp þe no wernyng to worch as þe lykez,<lb/>
               nowhare.'<lb/>
               He lened with þe nek, and lutte,<lb/>
               And schewed þat schyre al bare,<lb/>
               And lette as he noȝt dutte;<lb/>
               For drede he wolde not dare.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               THEN þe gome in þe grene grayþed hym swyþe,<lb/>
               Gederez vp hys grymme tole Gawayn to smyte;<lb/>
               With alle þe bur in his body he ber hit on lofte,<lb/>
               Munt as maȝtyly as marre hym he wolde;<lb/>
               Hade hit dryuen adoun as dreȝ as he atled,<lb/>
               Þer hade ben ded of his dynt þat doȝty watz euer.<lb/>
               Bot Gawayn on þat giserne glyfte hym bysyde,<lb/>
               As hit com glydande adoun on glode hym to schende,<lb/>
               And schranke a lytel with þe schulderes for þe scharp yrne.<lb/>
               Þat oþer schalk wyth a schunt þe schene wythhaldez,<lb/>
               And þenne repreued he þe prynce with mony prowde wordez:<lb/>
               'Þou art not Gawayn,' quoþ þe gome, 'þat is so goud halden,<lb/>
               Þat neuer arȝed for no here by hylle ne be vale,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="121v"/>
               And now þou fles for ferde er þou fele harmez!<lb/>
               Such cowardise of þat knyȝt cowþe I neuer here.<lb/>
               <pb n="63"/>
               Nawþer fyked I ne flaȝe, freke, quen þou myntest,<lb/>
               Ne kest no kauelacion in kyngez hous Arthor.<lb/>
               My hede flaȝ to my fote, and ȝet flaȝ I neuer;<lb/>
               And þou, er any harme hent, arȝez in hert;<lb/>
               Wherfore þe better burne me burde be called<lb/>
               þerfore.'<lb/>
               Quoþ Gawayn, 'I schunt onez,<lb/>
               And so wyl I no more;<lb/>
               Bot þaȝ my hede falle on þe stonez,<lb/>
               I con not hit restore.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Bot busk, burne, bi þi fayth, and bryng me to þe poynt.<lb/>
               Dele to me my destiné, and do hit out of honde,<lb/>
               For I schal stonde þe a strok, and start no more<lb/>
               Til þyn ax haue me hitte: haf here my trawþe.'<lb/>
               'Haf at þe þenne!' quoþ þat oþer, and heuez hit alofte,<lb/>
               And waytez as wroþely as he wode were.<lb/>
               He myntez at hym maȝtyly, bot not þe mon rynez,<lb/>
               Withhelde heterly his honde, er hit hurt myȝt.<lb/>
               Gawayn grayþely hit bydez, and glent with no membre,<lb/>
               Bot stode stylle as þe ston, oþer a stubbe auþer<lb/>
               Þat raþeled is in roché grounde with rotez a hundreth.<lb/>
               Þen muryly efte con he mele, þe mon in þe grene:<lb/>
               'So, now þou hatz þi hert holle, hitte me bihous.<lb/>
               Halde þe now þe hyȝe hode þat Arþur þe raȝt,<lb/>
               And kepe þy kanel at þis kest, ȝif hit keuer may.'<lb/>
               Gawayn ful gryndelly with greme þenne sayde:<lb/>
               'Wy! þresch on, þou þro mon, þou þretez to longe;<lb/>
               I hope þat þi hert arȝe wyth þyn awen seluen.'<lb/>
               'For soþe,' quoþ þat oþer freke, 'so felly þou spekez,<lb/>
               I wyl no lenger on lyte lette þin ernde<lb/>
               riȝt nowe.'<lb/>
               Þenne tas he hym stryþe to stryke,<lb/>
               And frounsez boþe lyppe and browe;<lb/>
               No meruayle þaȝ hym myslyke<lb/>
               Þat hoped of no rescowe.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               He lyftes lyȝtly his lome, and let hit doun fayre<lb/>
               <milestone unit="folio" n="122r"/>
               With þe barbe of þe bitte bi þe bare nek;<lb/>
               <pb n="64"/>
               Þaȝ he homered heterly, hurt hym no more<lb/>
               Bot snyrt hym on þat on syde, þat seuered þe hyde.<lb/>
               Þe scharp schrank to þe flesche þurȝ þe schyre grece,<lb/>
               Þat þe schene blod ouer his schulderes schot to þe erþe;<lb/>
               And quen þe burne seȝ þe blode blenk on þe snawe,<lb/>
               He sprit forth spenne-fote more þen a spere lenþe,<lb/>
               Hent heterly his helme, and on his hed cast,<lb/>
               Schot with his schulderez his fayre schelde vnder,<lb/>
               Braydez out a bryȝt sworde, and bremely he spekez--<lb/>
               Neuer syn þat he watz burne borne of his moder<lb/>
               Watz he neuer in þis worlde wyȝe half so blyþe--<lb/>
               'Blynne, burne, of þy bur, bede me no mo!<lb/>
               I haf a stroke in þis sted withoute stryf hent,<lb/>
               And if þow rechez me any mo, I redyly schal quyte,<lb/>
               And ȝelde ȝederly aȝayn--and þerto ȝe tryst--<lb/>
               and foo.<lb/>
               Bot on stroke here me fallez--<lb/>
               Þe couenaunt schop ryȝt so,<lb/>
               Fermed in Arþurez hallez--<lb/>
               And þerfore, hende, now hoo!'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               The haþel heldet hym fro, and on his ax rested,<lb/>
               Sette þe schaft vpon schore, and to þe scharp lened,<lb/>
               And loked to þe leude þat on þe launde ȝede,<lb/>
               How þat doȝty, dredles, deruely þer stondez<lb/>
               Armed, ful aȝlez: in hert hit hym lykez.<lb/>
               Þenn he melez muryly wyth a much steuen,<lb/>
               And wyth a rynkande rurde he to þe renk sayde:<lb/>
               'Bolde burne, on þis bent be not so gryndel.<lb/>
               No mon here vnmanerly þe mysboden habbez,<lb/>
               Ne kyd bot as couenaunde at kyngez kort schaped.<lb/>
               I hyȝt þe a strok and þou hit hatz, halde þe wel payed;<lb/>
               I relece þe of þe remnaunt of ryȝtes alle oþer.<lb/>
               Iif I deliuer had bene, a boffet paraunter<lb/>
               I couþe wroþeloker haf waret, to þe haf wroȝt anger.<lb/>
               Fyrst I mansed þe muryly with a mynt one,<lb/>
               And roue þe wyth no rof-sore, with ryȝt I þe profered<lb/>
               <milestone unit="folio" n="122v"/>
               <pb n="65"/>
               For þe forwarde þat we fest in þe fyrst nyȝt,<lb/>
               And þou trystyly þe trawþe and trwly me haldez,<lb/>
               Al þe gayne þow me gef, as god mon schulde.<lb/>
               Þat oþer munt for þe morne, mon, I þe profered,<lb/>
               Þou kyssedes my clere wyf--þe cossez me raȝtez.<lb/>
               For boþe two here I þe bede bot two bare myntes<lb/>
               boute scaþe.<lb/>
               Trwe mon trwe restore,<lb/>
               Þenne þar mon drede no waþe.<lb/>
               At þe þrid þou fayled þore,<lb/>
               And þerfor þat tappe ta þe.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'For hit is my wede þat þou werez, þat ilke wouen girdel,<lb/>
               Myn owen wyf hit þe weued, I wot wel for soþe.<lb/>
               Now know I wel þy cosses, and þy costes als,<lb/>
               And þe wowyng of my wyf: I wroȝt hit myseluen.<lb/>
               I sende hir to asay þe, and sothly me þynkkez<lb/>
               On þe fautlest freke þat euer on fote ȝede;<lb/>
               As perle bi þe quite pese is of prys more,<lb/>
               So is Gawayn, in god fayth, bi oþer gay knyȝtez.<lb/>
               Bot here yow lakked a lyttel, sir, and lewté yow wonted;<lb/>
               Bot þat watz for no wylyde werke, ne wowyng nauþer,<lb/>
               Bot for ȝe lufed your lyf; þe lasse I yow blame.'<lb/>
               Þat oþer stif mon in study stod a gret whyle,<lb/>
               So agreued for greme he gryed withinne;<lb/>
               Alle þe blode of his brest blende in his face,<lb/>
               Þat al he schrank for schome þat þe schalk talked.<lb/>
               Þe forme worde vpon folde þat þe freke meled:<lb/>
               'Corsed worth cowarddyse and couetyse boþe!<lb/>
               In yow is vylany and vyse þat vertue disstryez.'<lb/>
               Þenne he kaȝt to þe knot, and þe kest lawsez,<lb/>
               Brayde broþely þe belt to þe burne seluen:<lb/>
               'Lo! þer þe falssyng, foule mot hit falle!<lb/>
               For care of þy knokke cowardyse me taȝt<lb/>
               To acorde me with couetyse, my kynde to forsake,<lb/>
               Þat is larges and lewté þat longez to knyȝtez.<lb/>
               Now am I fawty and falce, and ferde haf ben euer<lb/>
               Of trecherye and vntrawþe: boþe bityde sorȝe<lb/>
               and care!<lb/>
               <milestone unit="folio" n="123r"/>
               <pb n="66"/>
               I biknowe yow, knyȝt, here stylle,<lb/>
               Al fawty is my fare;<lb/>
               Letez me ouertake your wylle<lb/>
               And efte I schal be ware.'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               Thenn loȝe þat oþer leude and luflyly sayde:<lb/>
               'I halde hit hardily hole, þe harme þat I hade.<lb/>
               Þou art confessed so clene, beknowen of þy mysses,<lb/>
               And hatz þe penaunce apert of þe poynt of myn egge,<lb/>
               I halde þe polysed of þat plyȝt, and pured as clene<lb/>
               As þou hadez neuer forfeted syþen þou watz fyrst borne;<lb/>
               And I gif þe, sir, þe gurdel þat is golde-hemmed,<lb/>
               For hit is grene as my goune. Sir Gawayn, ȝe maye<lb/>
               Þenk vpon þis ilke þrepe, þer þou forth þryngez<lb/>
               Among prynces of prys, and þis a pure token<lb/>
               Of þe chaunce of þe grene chapel at cheualrous knyȝtez.<lb/>
               And ȝe schal in þis Nwe Ȝer aȝayn to my wonez,<lb/>
               And we schyn reuel þe remnaunt of þis ryche fest<lb/>
               ful bene.'<lb/>
               Þer laþed hym fast þe lorde<lb/>
               And sayde: 'With my wyf, I wene,<lb/>
               We schal yow wel acorde,<lb/>
               Þat watz your enmy kene.'<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Nay, for soþe,' quoþ þe segge, and sesed hys helme,<lb/>
               And hatz hit of hendely, and þe haþel þonkkez,<lb/>
               'I haf soiorned sadly; sele yow bytyde,<lb/>
               And he ȝelde hit yow ȝare þat ȝarkkez al menskes!<lb/>
               And comaundez me to þat cortays, your comlych fere,<lb/>
               Boþe þat on and þat oþer, myn honoured ladyez,<lb/>
               Þat þus hor knyȝt wyth hor kest han koyntly bigyled.<lb/>
               Bot hit is no ferly þaȝ a fole madde,<lb/>
               And þurȝ wyles of wymmen be wonen to sorȝe,<lb/>
               For so watz Adam in erde with one bygyled,<lb/>
               And Salamon with fele sere, and Samson eftsonez--<lb/>
               Dalyda dalt hym hys wyrde--and Dauyth þerafter<lb/>
               Watz blended with Barsabe, þat much bale þoled.<lb/>
               Now þese were wrathed wyth her wyles, hit were a wynne huge<lb/>
               <pb n="67"/>
               To luf hom wel, and leue hem not, a leude þat couþe.<lb/>
               <milestone unit="folio" n="123v"/>
               For þes wer forne þe freest, þat folȝed alle þe sele<lb/>
               Exellently of alle þyse oþer, vnder heuenryche<lb/>
               þat mused;<lb/>
               And alle þay were biwyled<lb/>
               With wymmen þat þay vsed.<lb/>
               Þaȝ I be now bigyled,<lb/>
               Me þink me burde be excused.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Bot your gordel', quoþ Gawayn, 'God yow forȝelde!<lb/>
               Þat wyl I welde wyth guod wylle, not for þe wynne golde,<lb/>
               Ne þe saynt, ne þe sylk, ne þe syde pendaundes,<lb/>
               For wele ne for worchyp, ne for þe wlonk werkkez,<lb/>
               Bot in syngne of my surfet I schal se hit ofte,<lb/>
               When I ride in renoun, remorde to myseluen<lb/>
               Þe faut and þe fayntyse of þe flesche crabbed,<lb/>
               How tender hit is to entyse teches of fylþe;<lb/>
               And þus, quen pryde schal me pryk for prowes of armes,<lb/>
               Þe loke to þis luf-lace schal leþe my hert.<lb/>
               Bot on I wolde yow pray, displeses yow neuer:<lb/>
               Syn ȝe be lorde of þe ȝonder londe þer I haf lent inne<lb/>
               Wyth yow wyth worschyp--þe wyȝe hit yow ȝelde<lb/>
               Þat vphaldez þe heuen and on hyȝ sittez--<lb/>
               How norne ȝe yowre ryȝt nome, and þenne no more?'<lb/>
               'Þat schal I telle þe trwly,' quoþ þat oþer þenne,<lb/>
               'Bertilak de Hautdesert I hat in þis londe.<lb/>
               Þurȝ myȝt of Morgne la Faye, þat in my hous lenges,<lb/>
               And koyntyse of clergye, bi craftes wel lerned,<lb/>
               Þe maystrés of Merlyn mony hatz taken--<lb/>
               For ho hatz dalt drwry ful dere sumtyme<lb/>
               With þat conable klerk, þat knowes alle your knyȝtez<lb/>
               at hame;<lb/>
               Morgne þe goddes<lb/>
               Þerfore hit is hir name:<lb/>
               Weldez non so hyȝe hawtesse<lb/>
               Þat ho ne con make ful tame--<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Ho wayned me vpon þis wyse to your wynne halle<lb/>
               For to assay þe surquidré, ȝif hit soth were<lb/>
               <pb n="68"/>
               Þat rennes of þe grete renoun of þe Rounde Table;<lb/>
               Ho wayned me þis wonder your wyttez to reue,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="124r"/>
               For to haf greued Gaynour and gart hir to dyȝe<lb/>
               With glopnyng of þat ilke gome þat gostlych speked<lb/>
               With his hede in his honde bifore þe hyȝe table.<lb/>
               Þat is ho þat is at home, þe auncian lady;<lb/>
               Ho is euen þyn aunt, Arþurez half-suster,<lb/>
               Þe duches doȝter of Tyntagelle, þat dere Vter after<lb/>
               Hade Arþur vpon, þat aþel is nowþe.<lb/>
               Þerfore I eþe þe, haþel, to com to þyn aunt,<lb/>
               Make myry in my hous; my meny þe louies,<lb/>
               And I wol þe as wel, wyȝe, bi my faythe,<lb/>
               As any gome vnder God for þy grete trauþe.'<lb/>
               And he nikked hym naye, he nolde bi no wayes.<lb/>
               Þay acolen and kyssen and kennen ayþer oþer<lb/>
               To þe prynce of paradise, and parten ryȝt þere<lb/>
               on coolde;<lb/>
               Gawayn on blonk ful bene<lb/>
               To þe knygez burȝ buskez bolde,<lb/>
               And þe knyȝt in þe enker-grene<lb/>
               Whiderwarde-so-euer he wolde.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               Wylde wayez in þe worlde Wowen now rydez<lb/>
               On Gryngolet, þat þe grace hade geten of his lyue;<lb/>
               Ofte he herbered in house and ofte al þeroute,<lb/>
               And mony aventure in vale, and venquyst ofte,<lb/>
               Þat I ne tyȝt at þis tyme in tale to remene.<lb/>
               Þe hurt watz hole þat he hade hent in his nek,<lb/>
               And þe blykkande belt he bere þeraboute<lb/>
               Abelef as a bauderyk bounden bi his syde,<lb/>
               Loken vnder his lyfte arme, þe lace, with a knot,<lb/>
               In tokenyng he watz tane in tech of a faute.<lb/>
               And þus he commes to þe court, knyȝt al in sounde.<lb/>
               Þer wakned wele in þat wone when wyst þe grete<lb/>
               Þat gode Gawayn watz commen; gayn hit hym þoȝt.<lb/>
               Þe kyng kyssez þe knyȝt, and þe whene alce,<lb/>
               And syþen mony syker knyȝt þat soȝt hym to haylce,<lb/>
               Of his fare þat hym frayned; and ferlyly he telles,<lb/>
               <pb n="69"/>
               Biknowez alle þe costes of care þat he hade,<lb/>
               Þe chaunce of þe chapel, þe chere of þe knyȝt,<lb/>
               <milestone unit="folio" n="124v"/>
               Þe luf of þe ladi, þe lace at þe last.<lb/>
               Þe nirt in þe nek he naked hem schewed<lb/>
               Þat he laȝt for his vnleuté at þe leudes hondes<lb/>
               for blame.<lb/>
               He tened quen he schulde telle,<lb/>
               He groned for gref and grame;<lb/>
               Þe blod in his face con melle,<lb/>
               When he hit schulde schewe, for schame.<lb/>
            </lg>
            <lg>
               'Lo! lorde,' quoþ þe leude, and þe lace hondeled,<lb/>
               'Þis is þe bende of þis blame I bere in my nek,<lb/>
               Þis is þe laþe and þe losse þat I laȝt haue<lb/>
               Of couardise and couetyse þat I haf caȝt þare;<lb/>
               Þis is þe token of vntrawþe þat I am tan inne,<lb/>
               And I mot nedez hit were wyle I may last;<lb/>
               For mon may hyden his harme, bot vnhap ne may hit,<lb/>
               For þer hit onez is tachched twynne wil hit neuer.'<lb/>
               Þe kyng comfortez þe knyȝt, and alle þe court als<lb/>
               Laȝen loude þerat, and luflyly acorden<lb/>
               Þat lordes and ladis þat longed to þe Table,<lb/>
               Vche burne of þe broþerhede, a bauderyk schulde haue,<lb/>
               A bende abelef hym aboute of a bryȝt grene,<lb/>
               And þat, for sake of þat segge, in swete to were.<lb/>
               For þat watz acorded þe renoun of þe Rounde Table,<lb/>
               And he honoured þat hit hade euermore after,<lb/>
               As hit is breued in þe best boke of romaunce.<lb/>
               Þus in Arthurus day þis aunter bitidde,<lb/>
               Þe Brutus bokez þerof beres wyttenesse;<lb/>
               Syphen Brutus, þe bolde burne, boȝed hider fyrst,<lb/>
               After þe segge and þe asaute watz sesed at Troye,<lb/>
               iwysse,<lb/>
               Mony aunterez here-biforne<lb/>
               Haf fallen suche er þis.<lb/>
               Now þat here þe croun of þorne,<lb/>
               He bryng vus to his blysse!  AMEN.<lb/>
            </lg>
            HONY SOYT QUI MAL PENCE.<lb/>
         </div>
      </body>
  </text>
